\def\e{e}

\begin{proof}[\Cref{p5}]

Fixe $\epsilon>0$.
Como $f$ é contínua em $0$, existe $\delta>0$ tal que $(\lvert z-0 \rvert < \delta)\rightarrow(\lvert f(z)-f(0)\rvert<\epsilon)$.

Tome $\rho<\delta$.
Assim,
\begin{align*}
\lvert \int_{\alpha}^{\beta}f(\rho\e^{i\phi})d\phi -(\beta-\alpha)f(0)\rvert &= \lvert \int_{\alpha}^{\beta}f(\rho\e^{i\phi})d\phi -\int_{\alpha}^{\beta}f(0)d\phi \rvert  \\
&=\lvert \int_{\alpha}^{\beta}(f(\rho\e^{i\phi})-f(0))d\phi\rvert \\
&\leq \int_{\alpha}^{\beta}\lvert (f(\rho\e^{i\phi})-f(0))\rvert d\phi \\
&=\int_{\alpha}^{\beta}\epsilon d\phi \\
&=(\beta -\alpha)\epsilon \\
\end{align*}

Portanto, fazendo $\epsilon$ tender a $0$, concluimos que o limite desejado é $(\beta - \alpha)f(0)$.

\end{proof}


\begin{proof}[\Cref{p7}]

Como $\frac{f'(z)}{f(z)}$ tem polo simples em $0$, podemos escrever $$\frac{f'(z)}{f(z)}=\frac{\alpha}{z}+g(z),$$ onde $$g(z)=\sum_{n\geq 0}a_nz^n.$$

Veja que $g$ possui uma primitiva $G(z)=\sum_{n\geq 0}a_n\frac{z^{n+1}}{n+1}$ no disco. Assim, podemos definir a função $h(z)=exp(G(z))$, que também é holomorfa (já que é a composição de duas funções holomorfas). Temos que $h(z)=\sum_{n\geq 0}b_nz^n$.

Afirmamos que $\alpha$ deve ser inteiro. De fato, existe $\epsilon>0$ tal que $f(z)\neq 0$ para todo z com $\lvert z\rvert <\epsilon$. Assim, seja $\gamma$ a fronteira do disco de raio $\frac{\epsilon}{2}$ percorrida no sentido anti-horário, isto é, $\gamma(t)=\frac{\epsilon}{2}\cdot e^{i\cdot t}$, com $0\leq t\leq 2\pi$. Temos então que $$\alpha=\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}\left(\frac{\alpha}{z}+g(z)\right) dz=\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}\frac{f'(z)}{f(z)}dz=\frac{1}{2\pi i}\int_{f\circ\gamma}\frac{dw}{w}=I(f \circ \gamma, 0)\in Z.$$

Temos $$0=\frac{f'}{f}-\frac{\alpha}{z}-g=\frac{f'}{f}-\frac{(z^{\alpha})'}{(z^{\alpha})}-\frac{h'}{h}=\frac{(\frac{f}{(z^{\alpha}h)})'}{\frac{f}{(z^{\alpha}h)}}$$ donde $(\frac{f}{(z^{\alpha}h)})'=0$, o que significa que $$f=cz^{\alpha}h=\sum_{n \geq 0}(cb_n)z^{n+\alpha}$$ para algum $c\in C-\{0\}$. Isso mostra que $f$ é meromorfa em $0$.

Se $f$ não possui polo em $0$, então $f(z)=\sum_{n\geq 0}c_nz^n$.

Suponha que $f$ não possui raiz em $0$, então $c_0\neq 0$. Assim, $$0=\frac{c_1}{c_0}\cdot 0=lim_{z\rightarrow 0}\left(\frac{f'(z)}{f(z)}z\right)=lim_{z\rightarrow 0}\left(\alpha+zg(z)\right)=\alpha,$$ o que significa que $\frac{f'}{f}$ não teria polo simples, absurdo! Logo, $f$ tem raiz em $0$.

\end{proof}

\begin{proof}[\Cref{p8}] (Baseada na solução vista em aula)

Chamaremos de \textit{supimpa} a função que satisfizer as condições do enunciado.

Defina $\phi_a(z)=\frac{z-a}{1-\overline{a}z}$, para $a \in D$. Veja que $\phi_a$ é \textit{supimpa}.

Suponha que $f_1$ e $f_2$ sejam \textit{supimpa}.

Então, $\lvert f_1(z)f_2(z)\rvert=\lvert f_1(z)\rvert\lvert f_2(z)\rvert=1\cdot 1=1$ quando $\lvert z\rvert =1$. Isso significa que $f_1f_2$ também é \textit{supimpa}.

Seja $e_a=-v_a(f)$. Temos que $v_a(f\cdot \phi_a^{e_a})=v_a(f)+e_av_a(\phi_a)=v_a(f)-v_a(f)=0$.

Defina $$g(z)=f(z)\cdot \prod_{\lvert a \rvert < 1, e_a\neq 0}\phi_a(z)^{e_a}.$$

Note que o produto acima é finito, já que $f$ é a razão de dois polinômios.

Veja que $g$ é \textit{supimpa}, e que não possui nem zeros nem polos em $D$. Assim, $\frac{1}{g}$ também é \textit{supimpa}.

Pelo Princípio do Módulo Máximo (\cref{t:maximo}), sabemos que $g$ atinge o máximo em $\partial D$, ou seja, $\lvert g(z) \rvert\leq 1$. Da mesma forma, sabemos que $\lvert \frac{1}{g(z)} \rvert \leq 1$. Assim, concluímos que $\lvert g(z) \rvert = 1$ para todo $z\in D$, o que implica, novamente pelo Princípio do Módulo Máximo, que $g$ é constante.

Portanto, $$f(z)= c\cdot \prod_{\lvert a \rvert < 1, e_a\neq 0}\phi_a(z)^{-e_a}=\prod_{\lvert a \rvert < 1, v_a\neq 0}\phi_a(z)^{v_a}.$$
\end{proof}
