Como usar este texto: se um teorema não tem uma demonstração,
considere ele como uma ilustração (desenho):
ele é formulado para criar uma restrospetiva
e complementar os teoremas em vizinhança perfurada dele.

\section{Números complexos e plano euclidiano}

Essa seção preliminária contém algumas lembranças sobre os números complexos antes de começar a análise.

Números complexos $\C$ são munidos com
\marginnote{
\begin{align*}
+,\cdot &: \C \times \C \to \C,\quad z,w \mapsto z+w,\quad z,w \mapsto z\cdot w, \\
\ol{} &: \C \to \C, \quad z\mapsto \ol{z}, \\
\Re,\Im &: \C \to \R, \quad z \mapsto \Re z,\quad z \mapsto \Im z, \\
N,|-| &: \C \to \R_{\geq 0},\quad z \mapsto N(z),\quad z \mapsto |z|, \\
\arg &: \C \to \R/2\pi\Z,\quad z \mapsto \arg z, \\
Arg &: \C \to [0,2\pi),\quad z\mapsto Arg z.
\end{align*}}
as operações binárias
de soma $+$ e produto $\cdot$,
as funções de 
conjugação complexa $\ol{-}$,
parte real $\Re $, parte imaginária $\Im$,
norma $N$, valor absoluto $|-|$,
argumento $\arg$
e valor principal de argumento $Arg$.

\begin{nalign}
z &= x + y i, \\
z &= r (\cos \phi + i \sin \phi) = r e^{i\phi}, \\
\ol{z} &:= x - y i = r e^{-i\phi}, \\
\Re(z) &:= x = r \cos \phi,  \\
\Im(z) &:= y = r \sin \phi, \\
N(z)   &:= z \ol{z} = r^2 = x^2+y^2, \\
|z|    &:= \sqrt{N(z)} = r, \\
\arg z &:= \phi \mod 2\pi.
\end{nalign}

A norma é multiplicativa:
\begin{equation}
N(z\cdot w) = N(z) \cdot N(w).
\end{equation}
Podemos munir $\C$ com uma função de \emph{distância}
\begin{equation}
d(z,w) := |z-w|.
\end{equation}
Ela é uma \emph{métrica}, isso é:
\begin{enumerate}
\item $d(z,w) \geq 0$,
\item $d(z,w) = 0$ se e só se $z=w$,
\item $d(z,w) = d(w,z)$,
\item e $d(z,w) \leq d(z,s) + d(s,w)$ (\emph{desigualdade de triângulo} ou \emph{desigualdade triangular}).
\end{enumerate}
Pelo teorema de Pitágoras essa métrica coincide com a métrica euclidiana.

Similarmente podemos munir $\C$ com uma \emph{orientação},
declarando que o vetor $i v$ é no lado esquerda de vetor $v$.

Multiplicatividade de norma implica que 
\begin{equation}
d(a\cdot z + b,a\cdot w + b) = |a| \cdot d(z,w),
\end{equation}
i.e. se $|a|=1$ a transformação $z\mapsto az+b$
é uma isometria (preserva as distâncias) euclidiana.
Então geometricamente\footnote{Primeira vez isso foi proposto por
Caspar Wessel 1798, e depois por Gauss e Argand.}
podemos identificar $\C$ com $\R^2$ e com um plano euclidiano.
As transformações $z \to z + b$ são translações,
as transformações $z \to (\cos \phi + i \sin \phi) \cdot z$ são rotações com centro em $0$,
as transformações $z \to r \cdot z$ ($r\in\R_{>0}$) são dilatações. 
Todas elas preservam a orientação e também são conformes, i.e. preservam os ângulos.
Também todas $z \to (\cos \phi + i \sin \phi) \cdot z + b$ preservam as distâncias euclidianas.
As transformações $z \to (\cos \phi + i \sin \phi) \cdot \ol{z} + b$ coincidem com as reflexões
em diferentes retas, elas preservam as distâncias, mas trocam a orientação.

O subconjunto $U \subset \C$ é chamado \emph{aberto}
\footnote{com respeito de topologia euclidiana}
se ele é uma união de bolas/discos abertas
\begin{equation}
B(z,r) := \{w\in \C : |w-z|<r \} 
\end{equation}
onde $z\in\C$ é um centro de disco e $r\in\R$ é o raio dele.
I.e. 
qualquer ponto de $U$ também tem uma vizinhança dele dentro de $U$:
\[ \forall z\in U \, \exists r>0 : \forall w\in\C \, |w-z|<r \implies w\in U. \]

Na análise complexa as palavras \emph{região} ou \emph{domínio} significam um subconjunto aberto de $\C$.
Também em seguida geralmente temos em mente subconjuntos \emph{conexos}, i.e. tais
que não são uniões disjuntas de dois subconjuntos abertos não vazios.
A propriedade que será mais útil para nós é a de \emph{conexidade em caminhos}:
para qualquer par de pontos $P,Q\in U$ existe um \emph{caminho} em $U$ entre eles,
i.e. existe uma função contínua $\gamma: [0,1] \to U$ tal que $\gamma(0) = P$
e $\gamma(1)=Q$.
\footnote{Se quiser pode se imaginar que essa função é linear em pedaços,
ou ainda feita só de intervalos horizontais e verticais.}

Muitas definições e teoremas básicas sobre as funções de variável real
podem ser promovidas para as funções de variável complexa usando
a interpretação de $|z|$ acima.


\section{Limites, séries, convergência, uniformidade, sequências de Cauchy}

Todas (ou quase todas) as definições e teoremas sobre os limites, a continuidade,
a convergência e as séries reais funcionam em caso complexo
se usar valor absoluto complexo em vez de valor absoluto real:
em vez de intervalos $\{x\in \R\,|\,|x-x_0|<r\}$ escreveremos $\{z\in \C\,|\,|z-z_0|<r\}$, etc.
Nessa seção preliminária vejamos alguns deles, e lembramos algumas definições
e alguns teoremas úteis da análise real, as vezes reformulando elas/eles em contexto complexo.

\begin{defin}[Sequências de Cauchy e limites]
\begin{enumerate}
\item Uma sequência de números complexos $a_n\in\C$ é uma \emph{sequência de Cauchy} se
\[ \forall \epsilon>0, \exists N, \forall n,m\geq N:\, |a_n-a_m| <\epsilon; \]
\item Digamos que uma sequência $a_0,a_1,\dots$ tem o \emph{limite finito} $a\in\C$ se
\[ \forall \epsilon> 0, \exists N, \forall n\geq N: \, |a_n-a| < \epsilon. \]
\item Digamos que uma sequência $a_0,a_1,\dots$ tem o \emph{limite infinito} $\infty$ se
\[ \forall \epsilon> 0, \exists N, \forall n\geq N: \, |a_n| > 1/\epsilon. \]
\end{enumerate}
\end{defin}

\begin{prop}[Cauchy, critério de existência de limite]
\label{cauchy-limite}
\begin{enumerate}
\item Qualquer sequência $a_n$ com o limite finito $a\in\C$ é uma sequência de Cauchy.
\item Qualquer sequência de Cauchy $a_n\in\C$ de números complexos tem o limite finito $a\in \C$.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
O primeiro item é uma propriedade geral dos espaços métricos e não depende da específica de números complexos.
A existência de limite $a$ é
\[ \forall \epsilon>0, \exists N(\epsilon), \forall n\geq N(\epsilon): \, |a_n-a| <\epsilon . \]
Logo pelo desigualdade triangular
\[ \forall n,m\geq N(\epsilon): \, |a_n-a_m| \leq |a_n-a| + |a-a_m| < 2\epsilon . \]
O segundo item já depende da completude de números reais (e complexos)
Uma sequência $a_n \in \C$ dos números complexos
tem o limite se e só se as duas sequências $\Re(a_n)\in \R$ e $\Im(a_n)\in\R$
dos números reais tem os limites, e neste caso $\lim a_n = (\lim \Re(a_n)) + i \cdot (\lim \Im(a_n))$.
Similarmente uma sequência dos números complexos é uma sequência de Cauchy
se e só se as partes reais e imaginárias dela são as sequências de Cauchy (de números reais). 
A existência dos limites para as sequências de Cauchy de números reais
é uma propriedade fundamental dos números reais, também as vezes usada como definição deles.
\end{proof}

\begin{defin}
Digamos que uma série $\sum_{n=0}^\infty c_n = c_0 + c_1 + c_2 + \dots$ dos números complexos $c_n\in\C$
\begin{enumerate}
\item \emph{converge} (condicionalmente) a um número complexo $c\in \C$ se a sequência de somas parciais
$s_n := c_0 + c_1 + \dots + c_n$ converge ao $c$;
\item \emph{converge ao infinito} $\infty$ se a sequência de somas parciais $s_n$
converge ao infinito;
\item \emph{converge absolutamente} se a série $|c_0| + |c_1| + \dots$ converge (tem a soma finita);
\item \emph{diverge absolutamente} se ela não converge absolutamente,
\item \emph{diverge}, se ela não converge condicionalmente.
\end{enumerate}
\end{defin}

\begin{prop}
\label{p:convergencia}
\begin{enumerate}
\item \label{pc-1} (critério de convergência de Cauchy) Uma série $\sum_{n=0}^\infty c_n$ converge se e somente se
\[ \forall \epsilon>0, \exists N, \forall n\geq m\geq \epsilon:\, |c_m + \dots + c_n| < \epsilon .\]
\item \label{pc-2} Se uma série converge então $\lim_{n\to\infty} |c_n| = 0$.
\item \label{pc-3} Se uma série converge absolutamente ela converge.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\eqref{pc-1} diz que a sequência das somas parciais $s_0,s_1,\dots$ é uma sequência de Cauchy,
então é equivalente ao critério de Cauchy (\Cref{cauchy-limite}) para a existência de limite $\lim_{n\to\infty} s_n$.
Tomando $n=m$ obtemos \eqref{pc-2}.
Para provar \eqref{pc-3} use a desigualdade triangular
$|c_m + \dots + c_n| \leq |c_m| + \dots + |c_n|$
e \eqref{pc-1} aplicado a série $|c_0| + |c_1| + \dots$.
\end{proof}

Em visto de \Cref{l:rearranjo-absoluto,t:riemann-dini,t:levy-steinitz}
a ordem dos termos não é importante para convergência absoluta,
mas é muito importante para convergência condicional.

\begin{lema}
\label{l:rearranjo-absoluto}
Se uma série $c_0 + c_1 + \dots$ converge absolutamente então pela qualquer
bijeção $\sigma: \{0,1,2,\dots\} \to \{0,1,2,\dots\}$\footnote{As bijeções
de um conjunto com se mesmo as vezes são chamadas \emph{permutações} de conjunto.}
a série $c_{\sigma 0} + c_{\sigma 1} + \dots$ também converge absolutamente.
\end{lema}
\begin{proof}
A série dos números positivos $a_0 + a_1 + \dots$ converge se e só se
o conjunto $\{s_0,s_1,\dots\}$ das somas parciais $s_n = a_0 + \dots + a_n$ é limitado.
Por qualquer subconjunto finito $I \subset \{0,1,\dots\}$
defina uma soma parcial
\[ s_I = \sum_{k\in I} a_k. \]
Desde que $a_l\geq 0$ temos uma soma
\[ s_I \leq s_{\max \{n\in I\}}, \]
logo se o conjunto $\{s_0,s_1,\dots\}$ é limitado,
então o conjunto $\{s_I,\,I\subset\{0,1,\dots \}\}$ é limitado também,
e o  conjunto de somas parciais $\{c_{\sigma(0)},c_{\sigma(0)} + c_{\sigma(1)},\dots\}$
é limitado, sendo um subconjunto dele.
\end{proof}

\begin{teorema}[Riemann--Dini, teorema de rearranjo]
\label{t:riemann-dini}
Se a série $\sum_{n=0}^\infty a_n$ real (i.e. $a_n\in\R$)
converge condicionalmente, mas não converge absolutamente,
então rearranjando a ordem da somação podemos obter
qualquer número real como a soma.
Isso é pelo qualquer número real $C\in\R$ ou $C = \pm \infty$
existe uma permutação $\sigma$ de $\{0,1,\dots\}$ tal que
\[ \lim_{n\to\infty} a_{\sigma 0} + a_{\sigma 1} + \dots + a_{\sigma n} = C. \]
\end{teorema}
\begin{proof}
Exercício.
\end{proof}

\begin{teorema}[Lévy--Steinitz, 1905--1913]
\label{t:levy-steinitz}
Se a série $\sum_{n=0}^\infty a_n$ complexa (i.e. $a_n\in\C$)
converge condicionalmente ao $a\in \C$, mas não converge absolutamente,
o conjunto de todas a somas de todas os rearranjos é
\begin{enumerate}
\item todo o plano complexo $\C$,
\item ou uma reta real no plano complexo, i.e. existe $b = \cos \phi + i \sin \phi$ tal que
para qualquer $C\in\C$ exite uma permutação $\sigma$ de $\{0,1,\dots\}$ tal que
\[ \lim_{n\to\infty} a_{\sigma 0} + a_{\sigma 1} + \dots + a_{\sigma n} = C \] 
se e somente se $C-a \in b \cdot \R$.
\end{enumerate}
\end{teorema}


\begin{defin}
Digamos que 
\begin{enumerate}
\item uma função $g(z)$ é \emph{uniformemente contínua} se
\[ \forall \epsilon>0, \exists \delta>0, \forall z,w: \, |z-w|<\delta \implies |g(z)-g(w)|<\epsilon; \]
\item o limite $\lim_{n\to\infty} g_n(z) = g(z)$ é \emph{uniforme} no conjunto $E$ se
\[ \forall \epsilon>0, \exists N, \forall n\geq N,\forall z\in E:\, |g(z)-g_n(z)|<\epsilon; \]
\end{enumerate}
\end{defin}

\begin{defin}
Digamos que 
\begin{enumerate}
\item o limite $\lim_{n\to\infty} g_n(z) = g(z)$ é \emph{localmente uniforme} na $D$
se ele é uniforme nos compactos;\footnote{Para as regiões $D\subset \C$ é suficiente pedir que é
uniforme nos discos fechados $\{ z\in\C : |z-a|\leq r \} \subset D$.}
\item a série $\sum_{n=0}^\infty f_n(z)$ \emph{converge localmente uniforme} na $D$,
se ela converge uniforme nos compactos $K\subset D$.
\end{enumerate}
\end{defin}


Lembra os seguintes teoremas da análise real.

\begin{teorema}
Qualquer função contínua $g : K \to \C$ no compacto é uniformemente contínua.
\end{teorema}

\begin{teorema}[sobre o limite uniforme]
\label{t:limite-uniforme}
\begin{enumerate}
\item
O limite uniforme $g(z)$ das funções contínuas $g_n(z)$ é uma função contínua.
\item
O limite localmente uniforme $g(z)$ das funções contínuas $g_n(z)$
em uma região $D\subset \C$ é uma função contínua em $D$.
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
Primeiro item:
\begin{align*}
\forall \epsilon>0, \exists N, \forall n\geq N, \forall z, |g_n(z)-g(z)|\leq\epsilon; \\
\forall \epsilon>0, \exists \delta>0, \forall |z-w|\leq\delta, |g_n(z)-g_n(w)|\leq\epsilon; \\
\implies \forall \epsilon>0, \exists \delta>0, \forall |z-w|\leq\delta, \\
|g(z)-g(w)|\leq |g(z)-g_N(z)| + |g_N(z)-g_N(w)| + |g_N(w)-g(w)| \leq 3\epsilon.
\end{align*}
Para deduzir o segundo item, note que uma função $g : D\to\C$ é contínua
se ela é contínua em cada ponto $z_0\in D$, e para um ponto $z_0\in D$
ela é contínua em $z_0$ se e só se a restrição dela no
disco compacto $\{z\in\C: |z-z_0|\leq r\} \subset D$ é contínua.
Pela definição de uniformidade local a função $f$ restringida pelo disco fechado
é o limite uniforme, então pelo primeiro item é contínua.
\end{proof}


\begin{problema}[Cauchy, critério de convergência uniforme]
\label{criterio-cauchy-uniforme}
Uma sequência $g_n(z)$ converge uniformemente em $E$
se e só se
\[ \forall \epsilon>0, \exists N, \forall z\in E,\forall m,n\geq N: \, |g_n(z)-g_m(z)|<\epsilon .\]
\end{problema}

Digamos que uma série de números reais positivas
\[ a_0 + a_1 + \dots \]
é uma \emph{majorante} de uma série de funções
\[ f_0(z) + f_1(z) + \dots \]
se existe uma constante $M>0$ tal que
\[ |f_n(z)| \leq M a_n \]
para todos $n$ suficiente grandes e todos $z\in E$.
Neste caso também digamos que a série $f_0(z) + f_1(z) + \dots$ é uma \emph{minorante}
da série $a_0 + a_1 + \dots$.

\begin{prop}[teste $M$ de Weierstrass]
\label{weierstrass-m}
Se a majorante $a_0 + a_1 + \dots$ converge,
então a minorante $f_0(z) + f_1(z) + \dots$ converge (absolutamente) uniformemente.
\end{prop}
\begin{proof}
Para $m\geq n\geq n_0$ temos
\[ |f_n(z) + \dots + f_m(z)| \leq |f_n(z)| + \dots + |f_m(z)| \leq  M(a_n + \dots + a_m). \]
Pelo critério de convergência de Cauchy (\cref{cauchy-limite}), a convergência de $\sum a_n$ implica que
\[ \forall \epsilon>0,\exists N,\forall m\geq n\geq N: \, a_n + \dots + a_m \leq \epsilon, \]
logo
\[ \forall \epsilon>0,\exists N,\forall m\geq n\geq N,\forall z\in E: \,
 |f_n(z) + \dots + f_m(z)| \leq M \epsilon, \]
então a série $f_0(z) + f_1(z) + \dots$ converge uniformemente pelo critério
de Cauchy de convergência uniforme (\cref{criterio-cauchy-uniforme}).
\end{proof}

Para convergência condicional podemos aplicar o seguinte teste
\begin{prop}
Suponha uma sequência $a_n$ converge ao número complexo $a$,
e além disso para uma constante $M>0$ e uma sequência de funções $g_n(z)$ temos uma cota
\[\forall z,\forall n,m\geq n_0:\,  |g_n(z) - g_m(z)| \leq M |a_n-a_m|. \]
Então a sequência $g_n(z)$ converge uniformemente a uma função $g(z)$.
\end{prop}

\section{Diferenciação complexa}

\subsection{Funções de variável complexa}

Sejam $D\subset \C$ uma região e $f : D \to \C$ uma função,
$D\supset z = x + yi$, $f(z) = w = u + v i$ para $x,y,u,v\in \R$, $z\in D\subset \C$, $w\in \C$.
Podemos também interpretar $f$ como uma função de 1 variável complexa com um valor complexo,
ou como uma função $u(x,y) + v(x,y) i : \R^2\supset D \to \C$ de $2$ variáveis reais com um valor complexo,
ou como um par de funções de $2$ variáveis reais
$u,v : D \to \R$, $u(x,y), v(x,y) \in \R$,
i.e. $(x,y) \mapsto (u(x,y),v(x,y)) : \R^2 \supset D \to \R^2$.

Para $z$ complexo o limite $\lim_{z\to 0}$ significa $\lim_{|z|\to 0}$.
Similarmente $\lim_{z\to z'}$ é mesmo que $\lim_{|z-z'|\to 0}$.

\subsection{Derivada complexa}
Em seguinte definição o símbolo $\cdot$ é a multiplicação em $\C$.
Geralmente omitimos este símbolo, mas neste caso quero enfatizar que essa definição depende
de multiplicação (resp. divisão) de números complexos.
\begin{defin}[Derivada complexa]
\label{d:derivada-complexa}
Suponha que existe $a\in \C$ tal que
\[ f(z) = f(z_0) + a \cdot (z-z_0) + g(z) \cdot (z-z_0) \]
tal que $\lim_{z\to z_0} g(z) = 0$,
i.e. $\lim_{z\to z_0} \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0} = a$.
Neste caso digamos que $f$ tem a \emph{derivada complexa} em $z_0$ igual ao $a\in \C$
e denotamos $f'(z_0) := a$, alternativamente usamos notação $\frac{df}{dz}(z_0) = f'(z_0)$.
Em linguagem epsilon-delta:
\[ \forall\epsilon>0 \, \exists\delta>0 \, : |z-z_0|<\delta  \implies
|f(z) - f(z_0) - a \cdot (z-z_0)| \leq \epsilon |z-z_0|. \]
\end{defin}

\begin{defin}[Derivada real matricial]
Para aplicação $F: \R^n \to \R^m$ a \emph{derivada} (real) em ponto $P_0$
é a melhor aproximação \emph{linear} de $f$, i.e. ela é uma aplicação linear $A: \R^n \to \R^m$
tal que $F(P) = F(P_0) + A (P-P_0) + G(P-P_0)$ e $\lim_{P\to P_0} \frac{|G(P-P_0)|}{|P-P_0|} = 0$,
onde $A (P-P_0)$ é uma aplicação de operador linear $A$ ao vetor $P-P_0$
e norma $|-|$ e.g. é a norma euclidiana. Em linguagem epsilon-delta:
\[ \forall\epsilon>0 \, \exists\delta>0 \, : |P-P_0|<\delta  \implies
|F(P) - F(P_0) - A \cdot (P-P_0)| \leq \epsilon |P-P_0|. \]
\end{defin}

\begin{defin}[Derivadas parciais]
Para uma função $u(x,y)$ de dois argumentos reais $x,y\in\R$
as \emph{derivadas parciais} são definidas pelo
\begin{align*}
u_x = \frac{\partial u(x,y)}{\partial x} &:= \lim_{\epsilon\to 0} \frac{u(x+\epsilon,y)-u(x,y)}{\epsilon},\\
u_y = \frac{\partial u(x,y)}{\partial y} &:= \lim_{\epsilon\to 0} \frac{u(x,y+\epsilon)-u(x,y)}{\epsilon}.
\end{align*}
\end{defin}

\begin{problema}
Suponha que uma aplicação $x,y \mapsto u(x,y),v(x,y)$ de uma região em $\R^2$ para $\R^2$
tem a derivada matricial $A$ em ponto $x_0,y_0$. Provar que neste caso
as funções $u,v$ tem as derivadas parciais e neste caso
\[ A = \mat{u_x & u_y \\ v_x & v_y}. \]
Em contraste, dar um exemplo de uma função $u(x,y) : \R^2 \to \R$ que tem um par de derivadas parciais,
mas não tem uma derivada matricial.
\end{problema}

\begin{lema}
Se $f = u +v i$ tem derivada complexa $f'(z_0) = r (\cos\phi + i \sin \phi)$ em ponto $z_0$
ela também tem derivada real como aplicação
de $D \subset \R^2$ para $\R^2$, e ela é igual a
\[
 \mat{u_x & u_y \\ v_x & v_y}
= r \cdot \mat{ \cos\phi & -\sin\phi \\ \sin\phi & \cos\phi } .
\]
\end{lema}
\begin{proof}
Comparando as duas definições e tendo em visto que a aplicação $z \to az : \C \to \C$
é linear sobre $\R$, vejamos que existência de derivada complexa implica existência de derivada real.
\end{proof}

Então geralmente a existência de derivada complexa é mais forte de que
existência de derivada real,
e ela em sua vez é mais forte de que existência de derivadas parciais.

\begin{cor}[Condições de Cauchy--Riemann]
Sejam $u,v: D \to \R$ e suponha que
$f(z) = u(x,y) + v(x,y) \cdot i$ tem a derivada complexa em ponto $z_0$.
Então neste ponto 
as derivadas parciais de parte real $u$ e parte imaginária $v$
existem e são sujeitos às \emph{equações de Cauchy--Riemann}:
\begin{nalign}
\label{cauchy-riemann}
u_x &=   v_y, \\
u_y &= - v_x.
\end{nalign}
\end{cor}

\emph{Diferenciais complexas} (formas diferenciais complexas).
Em notação--definição $\frac{df}{dz}(z_0) = f'(z_0)$ podemos formalmente multiplicar pelo denominador para obter
uma equação $(df)(z_0) = f'(z_0) (dz)(z_0)$.
Por enquanto podemos formalmente definir um espaço vetorial complexo $1$-dimensional com um vetor-base $(dz)(z_0)$ e para cada função $f(z)$ com derivada complexa em ponto $z_0$ associar outro vetor $(df)(z_0) := f'(z_0) (dz)(z_0)$. Essa notação (de Leibniz)
será útil ao menos para escrever as fórmulas mais convenientes.

Notações $\partial_z$ e $\partial_{\ol{z}}$:
\begin{align*}
\partial_z f        &:= \frac{\partial f}{\partial x} - i \frac{\partial f}{\partial y}, \\
\partial_{\ol{z}} f &:= \frac{\partial f}{\partial x} + i \frac{\partial f}{\partial y}, \\
\end{align*}
Equações de Cauchy--Riemann são equivalentes ao equação $\partial_{\ol{z}} f(z_0) = 0$,
neste caso $\partial_z f(z_0) = f'(z_0)$.


\begin{teorema}
Uma função $f(z)$ tem uma derivada complexa em ponto $z_0$ se e somente se
ela é diferenciável como $R^2\supset D \to \R^2$ e as derivadas parciais
satisfazem as equações de Cauchy--Riemann.
\end{teorema}

\begin{problema}
Suponha $f$ e $g$ têm as derivadas complexas em ponto $z_0$.
Provar que $f+g$, $f\cdot g$ tem as derivadas complexas em ponto $z_0$
e elas são
\begin{gather}
(f+g)'(z_0) = f'(z_0)+g'(z_0), \\
(fg)'(z_0) = f(z_0) g'(z_0) + f'(z_0) g(z_0).
\end{gather}
\end{problema}

\begin{problema}
Suponha $f: D_0 \to D_1$ tem derivada complexa em $z_0$,
e $g : D_1 \to D_2$ tem derivada complexa em $f(z_0)$.
Provar que $g\circ f: D_0 \to D_2$ tem derivada complexa em $z_0$
e
\begin{equation}
(g\circ f)'(z_0) = g'(f(z_0)) \cdot f'(z_0).
\end{equation} 
\end{problema}

\section{Funções holomorfas e analíticas}
Nessa seção vamos definir as funções holomorfas e analíticas
e provar o teorema de Abel, que qualquer função analítica é holomorfa.
Posteriormente no \Cref{t:hol-series} também probamos o reverso,
que qualquer função holomorfa é analítica.

\subsection{Holomorficidade}

\begin{defin}[Funções holomorfas]
\label{d:holomorfa}
\begin{enumerate}
\item Uma função é \emph{holomorfa} em uma região $D\subset\C$ se ela tem derivada complexa em cada ponto da região.
\item Uma função é chamada \emph{holomorfa em ponto}, se ela é holomorfa em alguma vizinhança dele.
\item Mais geralmente uma função é holomorfa em um conjunto qualquer, se ela é holomorfa em alguma vizinhança dele.
\end{enumerate}
\end{defin}

\begin{defin}[Funções inteiras]
\label{d:inteira}
As funções holomorfas $f: \C \to \C$ no todo plano comlpexo
também são chamadas de \emph{funções inteiras}.
\end{defin}

\begin{exem}
As seguintes funções são inteiras:
constantes $f(z) = a$,
identidade $f(z) = z$,
funções lineares $z \mapsto a z$,
todos os polinômios com coeficientes complexos $f \in \C[z]$.
\end{exem}

\begin{problema}
\label{p:derzero-constante}
Provar que se $f'(z)=0$ para todo $z$ em região $D\subset \C$, então a função $f$ é constante na $D$.
(NB: você usou que $D$ é conexa?)
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que uma função holomorfa com derivada não nula é uma aplicação conforme,
i.e. ela preserve todos os ângulos entre as (retas tangentes das) curvas.\footnote{Dica:
primeiro prove que $z \mapsto b+ a z$ é a composição de rotação por $\arg z$, dilatação em $|r|$
e translação por $b$, e então é conforme.
Depois para $z \mapsto f(z)$ com $f(z) = 0$ e $f'(z)=1$ verifique que o ângulo entre um raio e a imagem dele
é igual ao $0$ (se não saber a definição, use $\lim_{z\to 0} ang(z,0,f(z)) = \lim_{z\to 0} \arg \frac{f(z)}{z}$).
}
\end{problema}

Se $f'(0)=0$, o ângulo não é preservado, mas multiplicado por ordem de zero. Vamos provar (mas ainda não provamos) que $f$ tem todas as derivadas. Para agora, verifique que $z\mapsto z^n$ multiplica os ângulos em $z=0$ em $n$ vezes
(mas preserva os ângulos em outros pontos).


\begin{problema}
\label{pre-weierstrass}
Suponha que a série $\sum_{n=0}^\infty a_n'(z)$ converge uniformemente em região $D\subset \C$.
Provar que se a série $\sum_{n=0}^\infty a_n(z)$ converge em um ponto,
então ela converge uniformemente em $D$ e $(\sum_{n=0}^\infty a_n)' = \sum_{n=0}^\infty a_n'$.
\end{problema}


\subsection{Séries de potências: fórmula de Hadamard e teorema de Abel.}

\begin{prop}[Série de progressão geométrica]
\label{serie-geometrica}
Para um número real positivo $u\in(0,1)$ a série geométrica
\[ 1 + u + u^2 + \dots = \sum_{n\geq 0} u^n \]
converge absolutamente ao $\frac{1}{1-u}$.
\end{prop}
\begin{proof}
A soma parcial $s = \sum_{n=0}^n u^n$ é igual ao
\[ s_n = 1 + u + u^2 + \dots + u^n = \frac{1-u^{n+1}}{1-u}, \]
logo
\[ \lim_{n\to\infty} |s_n - \frac{1}{1-u}|
 = \frac{u}{1-u} \cdot \lim_{n\to\infty} u^n
 = \frac{u}{1-u} \cdot 0 = 0. \]
\end{proof}

\begin{lema}[Fórmula de (Cauchy--)Hadamard]
\label{cauchy-hadamard}
Para a série $c_0,c_1,c_2,\dots \in \C$ de números complexos defina
\begin{equation}
\label{eq:hadamard}
R := \big(\limsup_{n\to\infty} |c_n|^{1/n}\big)^{-1} \in [0,+\infty]
\end{equation}
A \emph{série de potências} $f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n z^n$
\begin{enumerate}
\item converge absolutamente localmente uniformemente no disco $D := \{z\in\C: |z|<R \}$,
\item e diverge na região $\{ z\in\C: |z| > R \}$.
\end{enumerate}
\end{lema}
\begin{proof}
Dado $\rho < R$ escolhemos $r \in (\rho,R)$ e denotamos $u=\frac{\rho}{r} \in (0,1)$.
Pela definição de $\limsup$ sabemos que existe $N$
tal que para $n\geq N$ temos uma cota $|c_n r^n| \leq 1$,
então $|c_n \rho^n| \leq u^n$, logo $|c_n z^n| \leq u^n$ para todos $|z|\leq\rho$.
Para $u\in(0,1)$ pelo \Cref{serie-geometrica}
a progressão geométrica $1+u+u^2 + \dots$ converge a $(1-u)^{-1}$,
logo pelo teste $M$ de Weierstrass (\cref{weierstrass-m})
a série $c_0 + c_1 z + \dots$ converge absolutamente uniformemente em $|z|\leq\rho$.

A divergência segue de \cref{pc-2} da \Cref{p:convergencia}.
\end{proof}

\begin{problema}
\label{raio-derivada}
Provar que
\begin{enumerate}
\item $\lim_{n\to\infty} n^{\frac1n} = 1,$
\item $\limsup |c_n| = \exp(\limsup \log|c_n|),$
\item  se existir $\lim_{n\to \infty} d_n =: d \in(0,+\infty)$, então $\limsup d_n c_n = d \limsup c_n$,
\item \label{rd-4} $\limsup |n c_n|^{\frac1{n-1}} = \limsup |c_n|^{\frac{1}n}$.
\end{enumerate}
\end{problema}


\begin{teorema}[Abel]
\label{t:abel}
Para qualquer série
\[ c_0 + c_1 (z-a) + c_2 (z-a)^2 + \dots \]
existe o número $0\leq R \leq \infty$,\footnote{
E ele é explicitamente dado por fórmula \eqref{eq:hadamard} de Hadamard.}
chamado o \emph{raio de convergência} de série tal que
\begin{enumerate}
\item \label{abel-1} a série converge localmente absolutamente uniformemente 
em disco aberto $\{z\in \C : |z-a|<R\}$\footnote{Isso é:
ela converge absolutamente para qualquer $|z-a|<R$
e por qualquer $\rho < R$ a série converge uniformemente em disco fechado
$\{z\in\C : |z-a| \leq \rho \}$.};
\item \label{abel-2} para qualquer $z\in\C :\, |z-a| > R$ a série diverge desde que os termos dela não são limitados;
\item \label{abel-3} a função $f(z) := \sum_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$
é holomorfa em disco aberto $\{z\in \C : |z-a| < R\}$,
a derivada dela $f'(z)$ é igual a série $\sum_{n=1}^\infty n c_n (z-a)^{n-1}$
e tem o mesmo raio de convergência.
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
Os itens \eqref{abel-1} e \eqref{abel-2} é \Cref{cauchy-hadamard}.
Agora pelo \Cref{raio-derivada}\eqref{rd-4} os raios de convergência
da série original $\sum  c_n (z-a)^n$ e da série de derivadas $\sum n c_n (z-a)^n$ coincidem,
então pelo item \eqref{abel-1} e \Cref{pre-weierstrass} segue o enunciado.
\end{proof}
Este teorema de Abel vai reaparecer como \Cref{t:series-derhol},
mas com a demonstração da última parte \eqref{abel-3} diferente.

O círculo $|z-a| = R$ é chamado o \emph{círculo de convergência}, e o \Cref{t:abel} não especifica
nada sobre convergência de séries ou limite da função $f(z)$ para $z$ neste círculo,
mas outro \Cref{t:abel-limite} de Abel implica que se a soma de séries converge
então ela é igual ao limite da função definida por séries de potências
em um região específico (raio, ângulo ou setor de Stolz).

\begin{defin}[Funções analiticas]
Uma função $f: D\to \C$ é chamada \emph{analítica}
se para cada ponto $z_0\in D$ existe
uma vizinhança $B(z_0,r(z_0))$
e uma série de potências $\sum_{n=0}^\infty c_n(z_0) (z-z_0)^n$
convergente e igual à função $f$ nela:
\[\forall |z-z_0|<r(z_0) \implies f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n(z_0) (z-z_0)^n .\]
\end{defin}

\begin{cor}[Funções analíticas são holomorfas]
Qualquer função analítica $f: D\to\C$ é holomorfa.
\end{cor}
\begin{proof}
Ambas as propriedades (de analiticidade e holomorficidade) são locais,
e locamente é o \Cref{t:abel} de Abel.
\end{proof}

\begin{prop}[Zeros das funções analíticas são isolados]
Seja $f: D\to\C$ uma função analítica e não igual ao zero identicamente.
Provar que para qualquer ponto $a\in D$ existe $r>0$ tal que $f(z)\neq 0$ para qualquer $0<|z-a|<r$.
\end{prop}
\begin{proof}
Temos $f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$ em um disco $B(a,r)$.

Em caso $f(a)\neq 0$ a função $f(z)$ é analítica, logo holomorfa, logo contínua,
então existe $0<\rho\leq r$ tal que $|z-a|<\rho \implies |f(z)-f(a)| < |f(a)|$,
e a desigualdade triangular implica $f(z)\neq 0$ para todos $|z-a|<\rho$.

Se $f(a)=0$ definimos $k = \min \{ n\geq 1: \, c_n\neq 0 \}$
e $g(z) = \sum_{m=0}^\infty c_{m+k} (z-a)^m$. Note que pela construção $g(a)\neq 0$.
A série que defina a função $g(z)$ tem o raio de convergência igual
ao de $f(z)$ (cf. \Cref{raio-derivada}), então no $B(a,r)$ temos
$f(z) = (z-a)^k g(z)$. Como em caso $f(a)=0$ existe $0<\rho<r$ tal que $g(z)\neq 0$
para $|z-a|<\rho$, então também $f(z) = (z-a)^k g(z) \neq 0$ para qualquer $0<|z-a|<\rho$.
\end{proof}

\subsection{Exponente e funções trigonométricas}

\begin{problema}
Provar que as séries para exponente, seno e cosseno
\begin{nalign}
\exp(z) &= \sum_{n=0}^\infty \frac{z^n}{n!}, \\
\cos(z) &= \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!}     &= \frac{\exp(iz) + \exp(-iz)}{2}, \\
\sin(z) &= \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} &= \frac{\exp(iz) - \exp(-iz)}{2i},
\end{nalign}
convergem absolutamente no todo $\C$ e são holomorfas.
Compute as derivadas delas:
$\exp' = \exp$, $\cos' = -\sin$, $\sin' = \cos$.
\end{problema}

As séries $\sum a_n z^n$ e $\sum \ol{a_n} w^n$ tem o mesmo raio de convergência e por qualquer $z$ com a série convergente temos
$\overline{\sum a_n z^n} = \sum \ol{a_n} \cdot \ol{z}^n$.

\begin{prop}
Para todos $z,w\in \C$ temos
\begin{equation}
\exp(z+w) = \exp(z) \exp(w)
\end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
Para $w$ fixo a função em $z$ dada por
$f(z) := \exp(z) \exp(w-z)$ é holomorfa (como o produto das composições de funções holomorfas).
A derivada dela é igual $f'(z) = \exp'(z) \exp(w-z) + \exp(z) \exp'(w-z) = \exp(z) \exp(w-z) - \exp(z) \exp(w-z) = 0$
(pela regra de Leibniz e regra de cadeias). Logo ela é constante e igual $f(0) = \exp(z)$.
\end{proof}

\begin{cor}[Fórmula de Euler]
\begin{equation}
\exp(u+iz) = \exp(u) \big( \cos(z) + i \sin(z) \big)
\end{equation}
\end{cor}
\begin{proof}
Se você já provou a relação entre funções $\cos$ e $\sin$ de origem geométrico e as séries acima,
o corolário é óbvio. Senão agora podemos diretamente relacionar: veja que a derivada de
$(\cos(\phi) + i \sin(\phi)) \exp(-i\phi)$ (considerada como função de argumento real e valor complexo
onde as funções trigonométricas $\cos$ e $\sin$ são definidas geometricamente)
existe e é igual $0$.
\footnote{
Outra demonstração mais geométrica é a seguinte:
desde que a série $\exp(z) = \sum z^n / n!$ tem todos os coeficientes reais e $-i = \ol{i}$ temos
$\exp(-i\phi) = \sum (-i)^n \phi^n = \overline{\exp(i\phi)}$ por qualquer $\phi \in \R$.
Logo $|\exp(i\phi)|^2 = \exp(i\phi) \overline{\exp(i\phi)} = \exp(i\phi) \exp(-i\phi) = 1$.
Logo $\exp(i\phi) = \cos_{geom}(\psi) + i \sin_{geom}(\psi)$ onde $\psi = \arg \exp(i\phi)$.
Para qualquer número complexo $z$ a parte real dele é igual $\frac{z+\ol{z}}2$
e a parte imaginária é $\frac{z-\ol{z}}2$, logo $\cos_{série}(\phi) = \frac{\exp(i\phi)+\exp(-i\phi)}2 = \Re \exp(i\phi) = \cos_{geom}(\psi)$ e similarmente para $\sin$.
Exercício - terminar a demonstração.
}
\end{proof}

\begin{remark}
Acima são os casos do método geral:
se as duas funções satisfazem a mesma equação diferencial ordinária sem singularidades,
e tem as mesmas condições iniciais, elas são iguais.
\end{remark}

\begin{cor}[Fórmulas trigonométricas]
\begin{align*}
\cos(z+w) &= \cos(z)\cos(w) - \sin(z)\sin(w), \\
\sin(z+w) &= \cos(z)\sin(w) + \sin(z)\cos(w). 
\end{align*}
\end{cor}


\subsection{Teorema abeliano sobre o limite.}

\begin{teorema}[Abel, sobre o limite]
\label{t:abel-limite}
Suponha que uma série $c_0 + c_1 + c_2 + \dots$ converge ao $c\in\C$.
Considere uma função $f: B(0,1) \to \C$ definida
por $f(z) := \sum_{n=0}^\infty c_n z^n$.
\begin{enumerate}
\item A função $f(z)$ é bem definida e holomorfa em $B(0,1) = \{z\in\C: |z|<1\}$
\item O limite no raio $\lim_{t\in(0,1),t\to 1} f(t)$ existe e é igual ao $c$.
\item Mais geralmente, defina os \emph{setores de Stolz}
\[ S(M) := \{z\in \C: \frac{|1-z|}M + |z| \leq 1 \}-\{1\} \subset B(0,1) \]
para todos $M\geq1$.\footnote{Para $0<M<1$ os setores de Stolz são definidos, mas são conjuntos vazios.}
Então o mesmo limite existe para $z\in S(M)$ e é igual ao $c$:
\[ \lim_{z\in S(M),z\to 1} f(z) 
:= \lim_{\frac{|1-z|}M + |z|<1,z\to 1} \sum_{n=0}^\infty c_n z^n = \sum_{n=0}^\infty c_n. \]
\item Equivalentemente, podemos considerar os \emph{ângulos}
\[ \widehat{A}(\alpha) := \{z\in \C: \arg(1-z) \in [-\alpha,\alpha], \quad \alpha < \frac{\pi}2. \]
Então o mesmo limite com $z$ constringido ao qualquer ângulo $\widehat{A}(\alpha)$ existe e é igual ao $c$:
\[ \lim_{z\in \widehat{A}(\alpha),z\to 1} \sum_{n=0}^\infty c_n z^n = \sum_{n=0}^\infty c_n. \]
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
O raio $[0,1)$ coincide com o setor de Stolz $S(1)$.
Para ver a equivalência entre os setores de Stolz e os ângulos verifique
\begin{problema}
\begin{enumerate}
\item $\forall M>0, \exists \alpha<\pi/2: \, S(M) \subset \widehat{A}(\alpha)$
\item $\forall \alpha<\pi/2, \exists M>0,\exists \epsilon>0: \, \widehat{A}(\alpha) \bigcap B(1,\epsilon) \subset S(M)$.
\end{enumerate}
\end{problema}

Então basta computar os limites nos setores de Stolz.
Consideramos as somas parciais modificadas
\[ s_n = -c + c_0 + c_1  + \dots + c_n .\]
Eles satisfazem $\lim |s_n| = 0$, então a série $g(z) = s_0 + s_1 z + \dots$
converge em disco $z\in B(0,1)$.
Também $c_0 = c + s_0$ e $c_n = -s_{n-1} + s_n$ para $n\geq 1$, então
\begin{multline*}
            c_0  +         c_1 z +       c_2 z^2 + \dots +           c_n z^n  
\\ = (c       + s_0) + (-s_0 + s_1)z + (-s_1+s_2)z^2 + \dots + (-s_{n-1}+s_n)z^n
\\ =  c + (1-z)(s_0  +         s_1 z + \dot                 + s_{n-1} z^{n-1}) + s_n z^n,
\end{multline*}
logo para $|z|<1$ vejamos que
\[ f(z) -c = -c + \sum c_n z^n = (1-z) \sum s_n z^n, \]
então para $z$ em setor $S(M) = \{z : |1-z|\leq M(1-|z|)\}$ temos
\[ |f(z) - c| \leq |1-z|\cdot|s_0+\dots+s_{n-1}z^{n-1}| + M(1-|z|)\max_{m\geq n} |c_m| \sum_{m\geq n} z^m
= |1-z|\cdot|s_0+\dots+s_{n-1}z^{n-1}| + M \max_{m\geq n} |c_m| \]
Mas para qualquer $\epsilon>0$ existe $n$ tal que $M \max_{m\geq n} |c_m| < \epsilon/2$
e $\delta$ tal que para $|1-z|<\delta$ temos $|s_0+\dots+s_{n-1}z^{n-1}|<2(|s_0+\dots+s_n|$,
logo para $|1-z|<\frac{\epsilon}{1+4|s_0+\dots+s_n|}$ o lado direito é menor de que $\epsilon$,
então obtemos que 
\[ \lim_{\frac{|1-z|}M + |z|<1,z\to 1} |-c+\sum_{n=0}^\infty c_n z^n| = 0. \]
\end{proof}

Uma versão do mesmo teorema de Abel
\begin{teorema}[Abel, sobre o limite]
Suponha que séries $c_0 + c_1 w + c_2 w^2$ converge ao $C\in\C$.
Então para qualquer $M\geq 1$
\[ \lim_{z\in S(M),z\to 1} c_0 + c_1 zw + c_2 (zw)^2 + \dots = C. \]
\end{teorema}

No \Cref{t:abel-limite} a condição sobre os ângulos (ou setores de Stolz) é importante:
o limite pode não existir dentro de disco aberto inteiro:

\begin{problema}
Seja $f(z) = \sum_{n=1}^\infty \frac{z^{3^n} - z^{2\cdot 3^n}}{n}$.
Prove que
\begin{enumerate}
\item A série é convergente para $|z|<1$ e define função holomorfa no disco $B(0,1)$;
\item para $z=1$ o limite $\lim_{t\to1-} f(t) = 0$;
\item para $z=e^{i\pi\cdot 3^{-m}}$ o limite $\lim_{t\to1-} f(tz) = \infty$
\item existe a sequência dos pontos $z_1,z_2,\dots\in B(0,1)$ (i.e. $|z_i|<1$)
tais que $\lim z_i = 1$, mas $\lim f(z_i) = \infty$;
\item o limite $\lim_{|z|<1,z\to 1} f(z)$ não existe.
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}
Seja $f(z) = \sum_{n=0}^\infty z^{2^n}$.
Mostre que
\begin{enumerate}
\item $\lim_{t\to 1-} f(tw) = \infty$
para qualquer $w=\exp(\pi i\cdot p\cdot 2^m)$
com $p,m\in\Z$ inteiros;
\item $\forall p,m\in\Z, \forall R>0,\exists\delta,\forall t>1-\delta: \, |f(t\cdot e^{\pi i \cdot p\cdot 2^m})|>R $;
\item para qualquer $w$ no círculo $\{w\in\C:\,|w|=1\}$ existe uma sequência $z_n\in B(0,1)$ tais que
$\lim z_n = w$ e $\lim f(z_n) = \infty$;
\item para qualquer $w\in\C:\,|w|=1$ o limite $\lim_{|z|<1,z\to w} f(z)$ é infinito ou não existe,
i.e. a função $f(z)$ não pode ser estendida como uma função contínua
em qualquer ponto do seu círculo de convergência.
\end{enumerate}
\end{problema}

\subsection{Somas de Cesàro e de Abel de séries divergentes. Teoremas tauberianos.}

Pode acontecer que a série $c_0 + c_1 + \dots$ é divergente,
mas apesar dísso o limite $\lim_{t\to1-} c_0 + c_1 t + \dots$ existe e finito.
Neste caso 
\begin{defin}[somabilidade em sentido de Abel]
Se existir, o limite
\[ \lim_{t\to1-} c_0 + c_1 t + c_2 t^2 + \dots \]
é chamado a \emph{soma de Abel} da série $c_0 + c_1 + \dots$.
É conveniente usar alguma notação para somas de Abel,
e.g. 
\begin{equation}
A(c) := \lim_{t\to1-} c_0 + c_1 t + c_2 t^2 + \dots .
\end{equation}
O valor de $A(c)$ pode ser um número complexo se o limite finito existe,
ou infinito se o limite infinito existe, ou pode não existir, se o limite não existe.
\end{defin}

\begin{problema}
Define operador de translação $T$ no conjunto de sequências pelo
\[ (Tc)_0 = 0,\quad\quad (Tc)_{n+1} = c_n. \]
Verifique que $A(c) = A(Tc)$, i.e. a série $c_0 + c_1 + c_2 + \dots$ é somável em sentido de Abel
se e somente se a série $0 + c_0 + c_1 + \dots$ é somável em sentido de Abel,
e neste caso as duas somas abelianas são iguais.
\end{problema}

\begin{problema}
\label{pr:somas-abel}
Determine se as séries são somáveis em sentido de Abel ou não,
e se sim, calcule as somas abelianas:
\begin{nalign}
A(c_n=1)        &= \lim_{t\to 1-} 1+t+t^2+t^3+t^4+\dots = ?,\\ % \lim_{t\to1-} 1/(1-t), \\
A(c_n=(-1)^n)   &= \lim_{t\to 1-} 1-t+t^2-t^3+t^4-\dots = ?,\\ % \frac12, \\
A(c_n=n)        &= \lim_{t\to 1-} 1-2t+3t^2-\dots = ?,\\
A(c_n=(-1)^n n) &= \lim_{t\to 1-} 1-2t+3t^2-\dots = ?,\\
% = \lim_{t\to 1-} \big(\frac{-1}{1+t}\big)'
% = \lim_{t\to 1-} \frac{1}{(1+t)^2} = \frac{1}{(1+1)^2} 
% = \frac14,\\
A(c_n=\frac{1}{n})      &= \lim_{t\to 1-} t+\frac{t^2}{2}+\frac{t^3}{3}+\dots = ?, \\ % \lim_{t\to 1-} \log(1-t)
A(c_n=\frac{(-1)^n}{n}) &= \lim_{t\to 1-} t-\frac{t^2}{2}+\frac{t^3}{3}-\dots = ?, \\ % \log 2,\\
A(c_n=\frac{1}{n^2})    &= \lim_{t\to 1-} t+\frac{t^2}{4}+\frac{t^3}{9}+\dots = ?, \\ % \frac{\pi^2}{6},\\
A(c_n=\frac{1}{n^k})    &= \lim_{t\to 1-} \sum_{n\geq 1} \frac{t^n}{n^k} = ?. %\zeta(k),\quad \forall k\geq 2.
\end{nalign}
\end{problema}

\begin{defin}[Soma de Cesàro]
\label{d:cesaro}
Para uma série $c_0 + c_1 + c_2 + \dots$ defina as somas parciais
$s_n = c_0 + \dots + c_n$. Digamos que a série $\sum_{n=0}^\infty c_n$
é \emph{somável em sentido de Cesàro}
se existe o limite finito
\[ \lim_{n\to\infty} \frac{s_0 + \dots + s_n}{n+1} = S \in \C, \]
chamado a \emph{soma de Cesàro} da série $c$. Uma notação conveniente: $S =: C(c)$.
\end{defin}

\begin{problema}
\begin{enumerate}
\item Suponha que a série $\sum_{n=0}^\infty c_n$ converge ao número complexo finito $C\in \C$.
Provar que neste caso ela também tem a soma de Cesàro igual ao $C$.
\item Provar que qualquer série somável em sentido de Cesàro também é somável em sentido de Abel.
\item Será que existe uma série somável em sentido de Abel, mas não somável em sentido de Cesàro?
\end{enumerate}
\end{problema}

O ingênuo teorema inverso do \Cref{t:abel-limite} abeliana não é verdadeiro:
\begin{exem}
Seja $f(z) = 1-z+z^2-z^3+\dots$.
A série $1-1+1-1+\dots$ diverge, mas o limite $\lim_{z\to 1} f(z)$ existe e é igual $\frac12$ (cf. \Cref{pr:somas-abel}).
A função $f(z) = \frac{1}{1+z}$ é holomorfa em $\C-{-1}$, em particular ela é contínua em $z=1$.
\end{exem}

Os \emph{teoremas tauberianos} é um inverso parcial: eles digam que se a série $c_0+c_1+\dots$ satisfazer algumas
condições adicionais e é somável em sentido de Abel, então ela converge normalmente.
O primeiro teorema deste tipo foi provado por Alfred Tauber em 1897, e uma versão mais forte
foi provada por John Littlewood em 1911:
\begin{teorema}[Tauber 1897, Littlewood 1911]
\label{t:tauber}
Suponha que $f(z) = c_0 + c_1 z + \dots$ converge para $|z|<1$
e somável em sentido de Abel, i.e.
\[ \exists \lim_{t\to1-} f(t) \in \C .\]
Então a série $c_0 + c_1 + \dots$ converge se
\begin{enumerate}
\item \label{i-tauber} $c_n = o(1/n)$ (Tauber),
\item \label{i-littlewod} $c_n = O(1/n)$ (Littlewood).
\end{enumerate}
\end{teorema}


\section{Integração complexa}

Se em soma integral $S = \sum f(\xi_k) \Delta z_k$ a variável e o valor são complexos
obtemos uma definição de integral de Riemann de função sobre uma curva $\gamma \subset \C$
(ou $\gamma \to \C$, não necessariamente injetora). Temos

$$ S = \sum (u(\xi_k)+v(\xi_k)i) \Delta (x_k + y_k i) 
= \sum (u(\xi_k) \Delta x_k - v(\xi_k) \Delta y_k) + (u(\xi_k) \Delta y_k + v(\xi_k) \Delta x_k)i $$

\begin{defin}
A integral de $f(z) = u(x,y) + v(x,y) i$ sobre a curva orientada $\gamma \subset D \subset \C$ é um número complexo
\[ \int_\gamma f(z) dz := \int_\gamma (u dx - v dy) + i \int_\gamma (v dx + u dy) \]
\end{defin}

Se $w: [a,b] \to D$ é uma parametrização suave em pedaços da curva $\gamma \subset D$
dada por $w(t) = x(t) + y(t) i$ temos
\begin{multline}
\int_\gamma f(z) dz \\ 
  =       \int_a^b \big( u(w(t)) x'(t) - v(w(t)) y'(t) \big) dt 
+ i \cdot \int_a^b \big( u(w(t)) y'(t) + v(w(t)) x'(t) \big) dt
\\ = \int_a^b f(w(t)) w'(t) dt,
\end{multline}
em particular o valor do lado direito não depende da parametrização $w$.

\begin{exem}
Compute $\int_{|z-z_0|=r} (z-z_0)^n dz$ por qualquer $z_0\in\C$, $r\in\R$ e $n \in \Z$.
$$ \int_{|z|=1} z^n dz = \int_0^{2\pi} \exp(i(n+1)\phi) d\phi = 2\pi i \delta_{n,-1} $$
i.e. a integral é $0$ para $n\neq -1$ e é $2\pi i$ para $n=-1$.
\end{exem}

\begin{teorema}
A aplicação $\int_\gamma \cdot dz : f \mapsto \int_\gamma f(z) dz$ é $\C$-linear em $f$:
$$ \int_\gamma (a f + b g) dz = a \int_\gamma f(z) dz + b \int_\gamma g(z) dz $$
e também linear em $\gamma$:
$$ \int_{\gamma_1 \cup \gamma_2} f(z) dz = \int_{\gamma_1} f(z) dz + \int_{\gamma_2} f(z) dz.$$
Aqui pensamos em $\gamma_i$ orientadas tais que o fim de $\gamma_1$ é o início de $\gamma_2$,
mas também podemos estender a definição de integral sobre as cadeias (somas formais de curvas orientadas).
Se trocamos a orientação de $\gamma$, a integral troca a sinal.
Também temos a desigualdade
\[ \big|\int_\gamma f(z) dz\big| \leq \int_\gamma |f(z)| |dz|, \]
em particular se $|f(z)|\leq M$ na $\gamma$ então temos a \emph{desigualdade de Darboux}
\begin{equation}
\label{eq:darboux}
|\int_\gamma f dz| \leq M |\gamma|,
\end{equation}
onde $|\gamma|$ é o cumprimento de $\gamma$.
\end{teorema}

\section{Teorema de integral de Goursat--Cauchy.}

\begin{remark}
Usando a fórmula de Green,\footnote{
A fórmula de Green 
é um caso particular da fórmula de Stokes 
$$\int_{\partial D} \omega = \int_D d\omega$$
em qual $\omega = f(x,y) dx + g(x,y) dy$, e então
$d\omega = (-\frac{\partial f(x,y)}{\partial y} + \frac{\partial g(x,y)}{\partial x}) dx\wedge dy$.
Em caso quando $D = [a,b] \times [c,d]$ é um retângulo a fórmula de Green é
\[ \int_{x=a}^b (f(x,c)-f(x,d)) dx + \int_{y=c}^d (g(b,y)-g(a,y)) dy
 = \int_{x=a}^b \int_{y=c}^d \big(f_y - g_x) dx dy . \]
}
Cauchy provou que se $f(z)$ é uma função holomorfa em interior de uma região $D$
tal que a derivada $f'(z)$ é contínua, então $\int_{\partial D} f(z) dz = 0$.
Se $f(z) = u(x,y) + v(x,y) i$ então
\begin{multline*}
\int_{\partial D} f(z) dz = \int_{\partial D} (u(x,y) + i v(x,y)) (dx + i dy) \\
= \int_{\partial D} (u(x,y) dx - v(x,y) dy) + i \int_{\partial D} v(x,y) dx + u(x,y) dy \\
= \int_D (-u_y-v_x) dx dy + i \int_D (-v_y + u_x) dx dy = \int_D 0 + i \int_D 0 = 0,
\end{multline*}
onde usamos as equações de Cauchy--Riemann $u_x = v_y$ e $u_y = - v_x$.
Mais geralmente pela função $f : D \to \C$ qualquer temos
\[ \int_{\partial D} f(z) dz =  \int_D \big(\partial_{\ol{z}} f\big) d\bar{z} dz
= 2i \int_D \big(\partial_{\ol{z}} f\big) dx dy. \]
Depois em 1883 Goursat removeu a condição de continuidade de derivada ---
a integral já é zero se somente suponhamos que $f$ é holomorfa
(tem derivada complexa) no interior de região $D$ e contínua na fronteira $\partial D$,
não precisa saber a continuidade de derivada.
Nessa seção damos a demonstração essencialmente de Goursat.
\end{remark}

A demonstração do seguinte lema segue a ideia de Goursat (1883) com a diferença que ele usou
os quadrados em vez de triângulos.
\begin{lema}[Goursat, 1883]
\label{l:goursat}
Seja $f$ uma função continua no triângulo $\Delta$ e holomorfa no interior dele.
Então $\int_{\partial\Delta} f(z) dz = 0$.
\end{lema}
\begin{proof}
Suponha $|\int_{\partial\Delta} f(z) dz| = M > 0$.
Decompomos um triangulo em $4$ triângulos de meio tamanho.\footnote{
Se $\Delta = ABC$ e $AD$, $BE$, $CF$ são as três medianas do triangulo,
considerar os triângulos $DFE$, $AFD$, $FBE$, $ECD$.}
Para um dos triângulos (chama ele $\Delta_1$) temos
$|\int_{\partial\Delta} f(z) dz| \geq \frac{M}{4}$.
Similarmente construímos $\Delta = \Delta_0 \supset \Delta_1 \supset \Delta_2 \supset ...$.
Seja $z_0$ um ponto no interseção de todos $\Delta_k$.\footnote{
Este ponto é único desde os diâmetros de triângulos vai ao zero,
e existe e.g. toma o limite dos centros, ou usa compacidade.}
Temos $f(z) - f(z_0) - f'(z_0) (z-z_0) = \alpha(z) (z-z_0)$ t.q.
$\lim_{z\to z_0} \alpha(z) = 0$. Então $\forall \epsilon \exists \delta$ tal que
$|z-z_0|<\delta \implies |\alpha(z)|<\epsilon$. Escolhemos $k$ tal que
$\Delta_k$ é dentro de $\{z: |z-z_0|<\delta\}$.
Temos
\begin{multline}
\int_{\Delta_k} f(z) dz = \\
(f(z_0)-f'(z_0)z_0) \int_{\Delta_k} dz + f'(z_0) \int_{\Delta_k} d\frac{z^2}{2}
+ \int_{\Delta_k} \alpha(z) (z-z_0) dz \\
= 0 + 0 + \int_{\Delta_k} \alpha(z) (z-z_0) dz = \int_{\Delta_k} \alpha(z) (z-z_0) dz,
\end{multline}
Mas a última integral é pequena: $|z-z_0|$ é limitado por diâmetro de $\Delta_k$,
que é $C_1 2^{-k}$, e $\int_{\Delta_k} |dz|$ é o perímetro de $\Delta_k$, também igual a $C_2 2^{-k}$,
onde $C_1,C_2$ são constantes absolutas
logo
\begin{multline*}
M 4^{-k} \leq |\int_{\Delta_k} f(z) dz| = |\int_{\Delta_k} \alpha(z) (z-z_0) dz| \\
\leq \int_{\Delta_k} |\alpha(z)| |z-z_0| |dz| \leq \epsilon C_1 C_2 4^{-k},
\end{multline*}
então $M \leq C_1 C_2 \epsilon$ por qualquer $\epsilon>0$, i.e. $M=0$.
\end{proof}

\begin{teorema}[Cauchy(--Goursat, 1883)]
\label{t:cauchy}
Suponha que $C$ é uma curva fechada de cumprimento finito,
\footnote{Goursat escreveu ``de cumprimento finito'', também está usada
o término \emph{retificável}.}
tal que $C = \partial D$,
e que uma função $f(z)$ é contínua na $C$ e holomorfa no interior de $D$. Então
$\int_C f(z) dz = 0$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Se $C$ é linear em pedaços, pela indução decompomos ela em soma de fronteiras orientadas de triângulos.
Outras curvas de cumprimento finito aproximamos por curvas lineares em pedaços.
\end{proof}

\begin{teorema}
\label{t:cauchy-k}
Suponha que $f$ é holomorfa em $D\subset \C$ e $K \subset D$ é um compacto t.q.
a fronteira dele $\partial K$ é finito número de curvas fechadas. Então $\int_{\partial K} f(z) dz = 0$,
onde as orientações das componentes da fronteira são induzidas pela orientação de $\C$ e $K$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Introduzimos o compacto $G$ tais que a fronteira dele é união de fronteira de $K$
com alguns pares de caminhos opostas, e é só um laço.  Aplicamos o teorema para ele.
\end{proof}


\subsection{Cadeias, fronteiras,  ciclos e número de Betti}

Mais geralmente podemos definir os grupos de \emph{cadeias} ($0$-cadeias, $1$-cadeias e $2$-cadeias)
como os grupos de combinações lineares finitas com coeficientes inteiros de pontos, intervalos orientados e triângulos em $D$.

Formalmente, o grupo de $2$-cadeias $C_2(D)$ é o conjunto de todas as somas finitas formais $\sum_{k=1}^n c_k \Delta_k$ de triângulos,
o grupo de $1$-cadeias $C_1(D)$ é o conjunto de todas somas formais $\sum_{k=1}^n b_k P_kQ_k$ de arestas orientadas,
e o grupo de $0$-cadeias $C_0(D)$ é o conjunto de todas somas formais $\sum a_k P_k$ de pontos
com coeficientes $a_k,b_k,c_k \in \Z$ inteiros. Soma e diferença de cadeias é definida formalmente, e.g.
\[ \sum c_k \Delta_k - \sum c_k' \Delta_k = \sum (c_k - c_k') \Delta_k. \]

Pela qualquer função $f(z)$ podemos definir a ``integral'' (ou o ``valor'') dela no $0$-cadeia pela linearidade
\[ \int_{\sum a_k P_k} f := \sum a_k f(P_k). \]

Similarmente pelo qualquer diferencial $f(z) dz$ podemos definir a integral dele sobre $1$-cadeia pela linearidade
\[ \int_{\sum b_k P_kQ_k} f(z) dz := \sum b_k \int_{P_kQ_k} f(z) dz \]
onde 
\[ \int_{P_k Q_k} f(z) dz := \int_0^1 f(P_k + t(Q_k-P_k)) (Q_k-P_k) dt. \]

Podemos definir aplicação linear de \emph{fronteira}
\[ \partial: C_2(D) \to C_1(D) \]
pelo
\[ \partial \sum c_k \Delta_k = \sum c_k \partial \Delta_k, \]
onde a fronteira de um triangulo orientado $ABC$ é definida como 
\[ \partial ABC := AB + BC + CA, \]
i.e. a fronteira de triângulo é a soma de 3 arestas dele orientadas em sentido anti-horário.

Então como corolário do \Cref{l:goursat} de Goursat temos que
\[ \int_{\partial S} f(z) dz = 0 \]
por qualquer $2$-cadeia $S \in C_2(D)$.

Também podemos definir aplicação de fronteira 
\[ \partial : C_1(D) \to C_0(D) \]
pela
\[ \partial \sum b_k P_k Q_k = \sum b_k \partial  P_kQ_k = \sum b_k (Q_k - P_k). \]

Uma $1$-cadeia $C = \sum b_k P_k Q_k$ é chamada \emph{$1$-ciclo} se a fronteira dela é zero, i.e. $\partial C = 0$.

Para um triângulo $\Delta = ABC$ temos
\[
\partial \Delta = AB + BC + CA,
\]
então a fronteira de fronteira é igual ao zero:
\[
\partial \partial \Delta = \partial (AB + BC + CA)  = \partial AB + \partial BC + \partial CA = B-A + C-B + A-C = 0.
\]

Logo pela linearidade também temos que por qualquer $2$-cadeia $S = \sum c_k \Delta_k$
\[ \partial \partial S = \sum c_k \partial \partial \Delta_k = \sum c_k \cdot 0 =  0. \]

Isso implica que qualquer $1$-fronteira ($1$-cadeira que é uma fronteira de uma $2$-cadeia) é um $1$-ciclo.

As vezes você pode encontrar as notações $Z_1(D)$ para o grupo de $1$-ciclos
\[ Z_1(D) := \{ C \in C_1(D) \,|\, \partial C = 0 \} \subset C_1(D), \]
e para o grupo de $1$-fronteiras
\[ B_1(D) := \partial C_2(D) \subset C_1(D) \].
Vejamos que há uma inclusão natural $B_1(D) \subset Z_1(D) \subset C_1(D)$,
i.e. cada fronteira é um ciclo.

Por algumas regiões acontece que todos os $1$-ciclos são $1$-fronteiras,
por exemplo isso é o caso pelas regiões convexas.
Similarmente podemos definir regiões \emph{estreladas} como regiões tais que existe um ponto $z_0 \in D$ tal que
$\forall z\in D, \forall t \in [0,1] \implies z_0 + t (z-z_0) \in D$. Nas regiões estreladas também
todos os $1$-ciclos são $1$-fronteiras.
\marginnote{Mais geralmente isso é verdade em regiões \emph{simplesmente conexas},
i.e. regiões em quais qualquer par de caminhos entre par de pontos $P$ e $Q$ pode ser deformados um doutro continuamente com fins fixos,
i.e. $\forall w_0,w_1 : [0,1] \to D$ tais que $w_0(0) = w_1(0) = P$
e $w_0(1) = w_1(1) = Q$ existe $w: [0,1]\times[0,1] \to D$ tal que
$w(0,u) = w_0(u)$, $w(1,u) = w_1(u)$, $w(*,0) = P$, $w(*,1) = Q$, onde $w(*,0) = ...$ significa que valor de $*$ pode ser qualquer $t\in[0,1]$.}

Por algumas outras regiões isso não é verdade,
e.g. em um disco perfurado $\{z\in\C: 0<|z-a|<R\}$.
ou em um anel $\{z\in\C: r<|z-a|<R\}$ há mais ciclos de que fronteiras.


Geralmente podemos medir essa diferença por grupo quociente
\[ H_1(D) := Z_1(D) / B_1(D), \] 
chamado o grupo de \emph{homologia}.
Os elementos deste grupo são as classes de equivalência de $1$-ciclos:
digamos que par de $1$-ciclos $C$ e $C'$ são equivalentes se a diferença deles é uma $1$-fronteira,
i.e. $C \simeq C' \iff \exists S \,|\, C-C' = \partial S$.

O fato importante é que podemos computar este grupo, por exemplo $H_1(anel) = \Z$.
Número de geradores dele é chamado \emph{número de Betti} $b_1(D)$.
Para $D$ o disco com $b$ buracos e furações o número de Betti é igual ao $b$,
i.e. ao número de buracos e furações. Isso significa que se somos interessados em integrais de formas holomorfas sobre
diferentes ciclos em $D$ temos que computar $b$ integrais independentes, e todos outras
já podem ser escritas como as combinações lineares (com coeficientes inteiros) de $b$ integrais básicas
\[ \int_{a_1 C_1 + \dots + a_b C_b + \partial S} \omega = a_1 \int_{C_1} \omega + \dots + a_b \int_{C_b} \omega. \]
Uma escolha padrão dessa base $C_1,\dots,C_b$ é escolher os ciclos que atravessam cada buraco em sentido antihorário com uma volta.

\section{Primitiva.}

\begin{defin}
Uma \emph{primitiva} de uma função $f(z)$ em região $D$
é uma função $F(z)$ holomorfa em $D$ tal que $F'(z) = f(z)$.
\end{defin}

\begin{problema}
Sejam $F_1$ e $F_2$ um par de primitivas de uma função $f$.
Provar que $F_2 - F_1$ é (localmente) constante.
\end{problema}

\begin{lema}
\label{l:primitiva}
Suponha que $f$ é holomorfa em disco
$D = \{z \in \C \,|\, |z-a|<r\}$.
Então $F(z) := \int_{[a,z]} f(w) dw$ é uma primitiva de $f$ em $D$,
onde a integração é sobre intervalo de reta.
\end{lema}
\begin{proof}
Suponha $z,z+h \in D$. Usando \Cref{l:goursat} de Goursat temos
\begin{multline*}
F(z+h) - F(z) = \int_{[a,z+h]} f(w) dw - \int_{[a,z]} f(w) dw = \int_{[z,z+h]} f(w) dw \\
= \int_{[z,z+h]} f(z) dw  +  \int_{[z,z+h]} (f(w)-f(z)) dw 
= f(z) \cdot h + \int_{[z,z+h]} (f(w)-f(z)) dw,
\end{multline*}
então para ver que $F'(z) = f(z)$ temos que mostrar que
$\int_{[z,z+h]} (f(w)-f(z)) dw = o(h)$. Pela continuidade de $f$
temos $f(w)-f(z) = o(1)$, logo $|\int_{[z,z+h]} (f(w)-f(z)) dw| \leq o(1) |h| = o(h)$.
\marginnote{Por qualquer $\epsilon>0$ existe $\delta>0$ tal que $|z-w|<\delta$ implica que
$|f(z)-f(w)|<\epsilon$. Então se $|h|<\delta$ temos
\[ |\int_{[z,z+h]} (f(w)-f(z)) dw| \leq \int \epsilon |dw| = \epsilon |h| \]
e \[ |\frac{F(z+h) - F(z)}{h} - f(z)| \leq \epsilon \]
para $|h|\delta$, logo
\[ \lim_{h\to 0} \frac{F(z+h) - F(z)}{h} = f(z). \]}
\marginnote{Outro jeito é parametrizar o intervalo $[z,z+h]$ por $t\in[0,1]$ como
$w(t) = z + t h$. Usando $w'(t) = h$ temos
\[ \int_{[z,z+h]} f(w)-f(z) dw = \int_0^1 (f(z+th) - f(z)) h dt = h \int_0^1 (f(z+th)-f(z)) dt .\]
Depois pela continuidade de $f$ vemos que $\int_0^1 (f(z+th)-f(z)) dt = o(1)$ quando $h\to 0$:
para $|h|<\delta(\epsilon)$ temos $\int_0^1 |f(z+th)-f(z)| dt \leq \int_0^1 \epsilon dt = \epsilon$.
}
\end{proof}

Na demonstração do \Cref{l:primitiva} usamos somente as duas propriedades de funções holomorfas:
que elas são contínuas e que as integrais delas sobre os triângulos são nulos.
Então também provamos o seguinte
\begin{lema}
\label{l:pre-morera}
Seja $D$ uma região estrelada com centro $a$
e $f : D \to \C$ uma função contínua
tal que
$\int_{\partial \Delta} f(z) dz = 0$ para qualquer triângulo em $D$
com uma vértice sendo $a$. Então $F(z) := \int_{[a,z]} f(z) dz$ é uma primitiva de $f$ em $D$.
\end{lema}

\begin{defin}[Primitiva através de um camimho]
Seja $f : D \to \C$ holomorfa.
Uma \emph{primitiva} de $f$ \emph{através do caminho} $\gamma\subset D$
é uma função contínua $\Phi : \gamma \to \C$
tal que qualquer ponto $z_0 \in \gamma$ tem uma vizinhança
$U \subset D$ em qual $\Phi$ coincide com a restrição para o caminho $\gamma$
de uma primitiva $F: U\to \C$ de $f$ em região $U$.

Em caso de caminho com interseções podemos modificar a definição:
para uma parametrização $w: [a,b] \to \gamma \subset D$,
consideramos uma função $\phi: [a,b] \to \C$ que tem papel de $\phi(t) = \Phi(w(t))$.
Então digamos que $\phi$ é uma primitiva de $f$ através do caminho $w$
se por qualquer $t_0 \in [a,b]$ existe $\epsilon>0$, uma vizinhança $U$ de
$\phi((t_0-\epsilon,t_0+\epsilon))$ em $D$,
e uma primitiva $F$ de $f$ em $D$ tal que $F(w(t)) = \phi(t)$ para todos $|t-t_0|<\epsilon$.
\end{defin}

\begin{teorema}
\label{t:primitiva-caminho}
Seja $f : D\to \C$ holomorfa e $w: [a,b] \to D$ contínua e retificável.
Existe uma primitiva $\phi$ de $f$ através de caminho $w$,
além disso
\[ \phi(b) - \phi(a) = \int_\gamma f(z) dz \]
onde $\gamma = w([a,b])$, e a última integral pode ser reescrito como
$\int_a^b f(w(t)) w'(t) dt$ para $w\in C^1$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Para cada ponto $P \in \gamma$ escolha um disco aberto $P \in D_P \subset D$ que contem $P$.
Pela compacidade de intervalo $[a,b]$ e imagem dela $\gamma = w([a,b])$
podemos escolher finito número destes discos que cobrem $\gamma$.
Reordenamos os discos e se necessário removemos alguns e diminuindo os raios podemos escolher
o cobrimento de $\gamma$ por discos $D_1,D_2,\dots,D_n$ tais que
$D_i \cap D_j = \emptyset$ para $|i-j| > 1$ em caso de $w$ injetivo.
Em caso geral podemos escolher cobrimento de intervalo $[a,b]$ por finito número
de intervalos abertos $J_1,\dots,J_n$ com $J_i \cap J_j = \emptyset$ para $|i-j|>1$
e tais que para cada $j=1,.\dots,n$ existe um disco $w(J_j) \subset D_j \subset D$
que cobre a imagem de intervalo $J_j$.
Pelo \Cref{l:primitiva} $f$ tem primitivas $\tilde{F}_1,\dots,\tilde{F}_n$ em discos $D_1,\dots,D_n$.
Vamos construir uma primitiva $\phi: [a,b] \to D$ passo a passo:
primeiro denotamos $F_1 = \tilde{F}_1$ e no intervalo $J_1$ colocamos  e $\phi(t) = F_1(w(t))$.
Depois sabemos que na interseção $D_1 \cap D_2$ a função $F_2 - F_1$ é constante $c_1$.
Redefinimos $F_2 = \tilde{F}_2 - c_1$ e no intervalo $J_2$ definimos $\phi(t) = F_2(w(t))$,
notando que na interseção $J_1 \cap J_2$ a nova definição coincide com antiga.
Similarmente podemos atualizas as primitivas $F_3,\dots,F_n$ em tal jeito que
$F_{k+1} - F_k = 0$ na interseção $D_{k+1} \cap D_k$ e definir $\phi(t) = F_k(w(t))$ no
intervalo $J_k$, com as definições compatíveis nas interseções $J_k \cap J_l$:
a interseção não é vazio só para $|k-l|\leq 1$ e nestes casos as nossas definições de primitivas $F_k,F_l$
são consistentes.
\Cref{l:primitiva} também implica que $\phi(b)-\phi(a) = \int_\gamma f(z) dz$ se $\gamma$
é linear em pedaços. Caminho retificável geral pode ser aproximado por caminhos lineares em pedaços,
então para caminho retificável geral também temos $\phi(b)-\phi(a) = \int_\gamma f  dz$.
\end{proof}

\begin{teorema}
Suponha que $D\subset \C$ é uma região tal que $H_1(D) = 0$, i.e. cada ciclo é soma de fronteiras.
Então qualquer função holomorfa $f : D \to \C$ tem uma primitiva $F : D\to \C$.
Além disso para qualquer caminho $w : [a,b] \to \gamma \subset D$ temos
$F(w(b)) - F(w(a)) = \int_\gamma f(z) dz$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Escolha um ponto $a\in D$ e defina $F(z) = \int_{\gamma_z} f(w) dw$ onde $\gamma_z$ é qualquer caminho
entre $a$ e $z$. Pelo \Cref{t:cauchy} e assunção $H_1(D) = 0$ a função $F(z)$ não depende
de escolha de caminho. Pelos \Cref{l:primitiva,t:primitiva-caminho} temos
$F'(z) = f(z)$ e $\int_\gamma f dz = F(w(b)) - F(w(a))$.
\end{proof}

\section{Fórmula integral de Cauchy.}

\begin{problema} Suponha que $f : D \to \C$ é contínua em vizinhança de $0$.
Achar o limite $\lim_{\rho \to +0} \int_\alpha^\beta f(\rho e^{i\phi}) d\phi$.
\end{problema}

\begin{teorema}[sobre o médio, Gauss]
\label{t:medio}
Seja $f : D \to \C$ holomorfa
e $G = \{ z\in\C : |z-z_0| \leq r \} \subset D$. Então
\begin{equation}
f(z_0) = \frac1{2\pi i} \int_{\partial G} \frac{f(z)dz}{z-z_0} 
= \frac1{2\pi} \int_0^{2\pi} f(z_0 + r e^{i\phi}) d\phi,
\end{equation}
i.e. o valor de função holomorfa em um ponto é igual ao médio de valores dela
no círculo ao redor do ponto em cujo fecho convexo a função é holomorfa.
\end{teorema}
\begin{proof}
Escolhemos um subdisco $G_\rho = \{ z\in\C \,|\, |z-z_0| \leq \rho \} \subset G \subset D$.
Pelo \Cref{t:cauchy} de Cauchy temos
$\int_{\partial G} \frac{f(z) dz}{z-z_0} = \int_{\partial G_\rho} \frac{f(z) dz}{z-z_0}$,
logo
\begin{equation*}
\frac1{2\pi i} \int_{\partial G} \frac{f(z)dz)}{z-z_0} - f(z_0) = 
\lim_{\rho\to +0}   \frac1{2\pi i} \int_{\partial G_\rho} \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0} dz. 
\end{equation*}
A continuidade de $f$ em $z_0$ implica que
$\forall \epsilon > 0 \, \exists\delta >0 \,:\, \forall |z-z_0|\leq\delta \implies |f(z)-f(z_0)| < \epsilon$,
logo para $\rho<\delta$ temos a desigualdade
\[ |\frac1{2\pi i} \int_{\partial G_\rho} \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0} dz| 
\leq \frac1{2\pi} \int_{\partial G_\rho} \frac{\epsilon}{\rho} |dz| = \epsilon. \]
Substituindo $z = z_0 + r e^{i\phi}$ obtemos
\[ f(z_0) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G} \frac{f(z)dz}{z-z_0} = 
\frac{1}{2\pi i} \int_0^{2\pi} \frac{f(z_0 + r e^{i\phi})}{r e^{i\phi}} \frac{d(z_0+re^{i\phi})}{d\phi} d\phi
= \frac1{2\pi} \int_0^{2\pi} f(z_0 + r e^{i\phi}) d\phi. \]
\end{proof}

\begin{problema}
Provar que para $B(z_0,r)\subset D$ o valor de função $f(z_0)$ é igual ao médio de valores dela
em disco:\footnote{Este problema é facultativo para os quem sabe integrar sobre o disco bidimensional.}
\begin{equation}
f(z_0) = \frac{1}{\pi r^2} \int_{B(z_0,r)} f(z) dx dy.
\end{equation}
\end{problema}

\begin{teorema}[Fórmula de Cauchy]
\label{formula-cauchy}
Se função $f$ é holomorfa em região $D$ e $G\subset D$ um compacto t.q. a fronteira dele $\partial G$ é o finito número de curvas retificáveis
\footnote{E.g. poligonal ou arcos de círculos.},
então por qualquer $z_0 \in D \setminus \partial G$ a integral
\[ \frac1{2\pi i} \int_{\partial G} \frac{f(z)dz}{z-z_0} \]
é igual ao $0$ se $z_0 \notin \G$ e é igual ao $f(z_0)$ se $z_0 \in G \setminus \partial G$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Se $z_0$ é fora de $G$ então é o corolário do \Cref{t:cauchy-k}.
Se $z_0$ é dentro, consideremos uma bola fechada $\overline{B}(z_0,\rho)\subset G \setminus \partial G$.
A diferença entre os ciclos $\partial \overline{B}(z_0,\rho)$ e $\partial G$ é uma fronteira,
e.g. pode realizar a diferença como fronteira de compacto $K$ tais que $\frac{f(z)}{z-z_0}$ é holomorfa em $K$,
e $\partial G - \partial \overline{B}(z_0,\rho) = \partial K$.
Logo 
\[ 2\pi i f(z_0) = \int_{\partial \overline{B}(z_0,\rho)} \frac{f(z)dz}{z-z_0} = \int_{\partial G} \frac{f(z)dz}{z-z_0}. \]
\end{proof}

\section{Decomposição em séries de Taylor.}

\begin{teorema}
\label{t:hol-series}
Seja $f : D \to \C$ uma função holomorfa em região $D$.
Em qualquer bola $B = B(z_0,R) \subset D$ dentro de região de holomorficidade
defina os números complexos $c_0,c_1,\dots\in\C$ como as integrais
\begin{equation}
 c_n := \frac1{2\pi i} \int_{\gamma_r} \frac{f(z)dz}{(z-z_0)^{n+1}} 
\end{equation}
sobre qualquer círculo com centro em $z_0$ dentro de $B$  
\[ \gamma_r = \{ z\in \C : |z-z_0|< r < R \}. \]
Então as séries
\[ \sum_{n=0}^\infty c_n (z-z_0)^n \]
convergem absolutamente e localmente uniforme para $z\in B$
e a soma é igual à função $f(z)$:
\[ f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n (z-z_0)^n. \]
\end{teorema}
\begin{proof}
\Cref{t:cauchy} de (Goursat-)Cauchy implica que as integrais sobre os ciclos $\gamma_r$
que definem os números $c_n$
não dependem da escolha de raio $0<r<R$.\footnote{E em particular que os números $c_n$ são bem definidos.}

Para um ponto $z\in B$ vamos escolher $r > |z-z_0|$, e denotamos $\rho = \frac{|z-z_0|}{r} < 1$.
Pela \Cref{serie-geometrica}
a progressão geométrica $1 + u + u^2 + \dots$ converge a $\frac{1}{1-u}$ absolutamente para $0<u<1$,
e as colas $u^k + u^{k+1} + \dots$ são majoradas por $u^k \cdot C$ com constante $C = (1-u)^{-1}$.
Logo 
\begin{equation}
\label{eq:series-geometrica}
 \frac{1}{w-z} = \frac{1}{(w-z_0)-(z-z_0)} = (w-z_0)^{-1} \frac1{1-\frac{z-z_0}{w-z_0}}
= \sum_{n\geq 0} \frac{(z-z_0)^n}{(w-z_0)^{n+1}}
\end{equation}
converge absolutamente para todos $w\in\gamma_r$.
\footnote{Para $w\in \gamma_r$ temos $|w-z_0| = r$ pela definição de $\gamma_r$.
No outro lado $|z-z_0|<r$ pela escolha de raio $r$.}
Temos as cotas
\[ |\int_{\gamma_r} \sum_{n\geq k} \frac{(z-z_0)^n}{(w-z_0)^{n+1}} f(w) dw|
< 2\pi r \frac{\rho^k} C, \]
onde $C = \max_{w\in\gamma_r} |f(z)| |w-z_0|^{-1} (1-\rho)^{-1}$ não depende de $k$.
Logo o limite de
\[ \int_{\gamma_r} \frac{f(w)dw}{w-z} - \sum_{n=0}^{k-1} \int_{\gamma_r} \frac{(z-z_0)^n}{(w-z_0)^{n+1}} f(w) dw \]
é igual ao $0$, i.e. a soma
\[ \sum_{n=0}^\infty \int_{\gamma_r} \frac{(z-z_0)^n}{(w-z_0)^{n+1}} f(w) dw \]
converge absolutamente e é igual a $\int_{\gamma_r} \frac{f(w)dw}{w-z}$.
Pela definição de $c_n$ temos que cado termo é igual
\[ \int_{\gamma_r} \frac{(z-z_0)^n}{(w-z_0)^{n+1}} f(w) dw 
= (z-z_0)^n (2\pi i) \int_{\gamma_r} \frac{f(w)dw}{(w-z_0)^{n+1}}
= (2\pi i) c_n (z-z_0)^n, \]
então a soma $\sum_{n=0}^\infty c_n (z-z_0)^n$ converge absolutamente
e é igual a $\frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma_r} \frac{f(w)dw}{w-z}$,
e a última integral é igual ao valor $f(z)$ pelo \Cref{t:cauchy}.
\marginnote{$f(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_\gamma \frac{f(w)dw}{w-z}
= \frac{1}{2\pi i}\int_\gamma \sum_{n=0}^\infty \frac{(z-z_0)^n}{(w-z_0)^{n+1}} f(w) dw
= \sum_{n=0}^\infty (z-z_0)^n \frac{1}{2\pi i}\int_\gamma \frac{f(w)dw}{(w-z_0)^{n+1}} = \sum c_n (z-z_0)^n$}
\end{proof}

O seguinte \Cref{t:series-derhol} é o mesmo \Cref{t:abel} de Abel,
mas nessa vez com diferente demonstração da parte \eqref{abel-3}.
\begin{teorema}[Abel, séries e derivadas delas são holomorfas]
\label{t:series-derhol}
Uma serie
$f(z) := \sum_{n=0}^\infty c_n (z-z_0)^n$ converge em disco
$D = \{z\in\C : |z-z_0|<R\}$ de raio $R = \big(\limsup |c_n|^{\frac1n}\big)^{-1}$,
e a função $f(z)$ é holomorfa em $D$.
Além disso a derivada $f'(z)$ também é holomorfa em $D$
e é igual à série $g(z) = \sum_{n=1}^\infty n c_n (z-z_0)^{n-1}$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Desde que $\limsup \big(n|c_n|\big)^{\frac{1}{n-1}} = \limsup |c_n|^{\frac1n} = 1/R$,
a função $g(z)$ é definida e converge localmente uniformemente em $D$,
logo podemos trocar a ordem de soma e integral de séries $g$, e
\begin{multline}
F(z) := \int_{[z_0,z]} g(w) dw
= \int_{[z_0,z]} \sum_{n=1}^\infty n c_n (w-z_0)^{n-1} dw
\\
= \sum_{n=1}^\infty n c_n \int_{[z_0,z]} (w-z_0)^{n-1} dw
= \sum_{n=1}^\infty n c_n \frac1n (z-z_0)^n = f(z) - c_0.
\end{multline}
Similarmente por qualquer triângulo $\Delta \subset D$ a integral de $g(w)dw$ sobre a fronteira dele é nulo:
\[ \int_{\partial \Delta} g(w) dw = \int_{\partial \Delta} \sum n c_n (w-z_0)^{n-1} dw
= \sum n c_n \int_{\partial \Delta} (w-z_0)^{n-1} dw = \sum n c_n \cdot 0 = 0. \]
Também $g(w)$ é contínua em $D$:
\[ g(z+h) - g(z) = \sum n c_n h \sum_{k=0}^{n-2} z^k (z+h)^{n-2-k}
\leq h C \]
onde $C = \sum c_n n (n-1) \rho^{n-2} < \infty$ com $\rho = |z|+|h|<R$.
Pelo \Cref{l:pre-morera} vejamos que $F(z)$ é uma primitiva de $g(z)$,
logo $f'(z) = F'(z) = g(z)$.

Então a derivada $f'(z) = g(z)$ existe e é igual a série com o mesmo raio de convergência.
Logo também existe a segunda derivada $f''(z)$, i.e. $f'(z)$ é holomorfa.
\end{proof}

\section{Teorema de Morera. Critério de holomorficidade.}

\begin{teorema}
\label{t:hol-bihol}
Uma função holomorfa $f : D \to \C$ 
tem as derivadas complexas das todas as ordens, eles são holomorfas e iguais às
\begin{equation}
\label{eq:formula-cauchy}
f^{(k)}(z) = \frac{k!}{2\pi i} \int_{\partial \ol{B}(z,r)} \frac{f(w) dw}{(w-z)^{k+1}},
\end{equation}
para qualquer disco $\ol{B}(z,r) \subset D$ em qual a função é holomorfa.
\end{teorema}
\begin{proof}
Por qualquer $\ol{B}(z_0,r) \subset D$ pelo \Cref{t:hol-series} temos a igualdade para 
todos $z\in \ol{B}(z_0,r)$:
\[ f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n(z_0) \cdot (z-z_0)^n \]
com
\[ c_n(z_0) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial \ol{B}(z_0,r)} \frac{f(w) dw}{(w-z_0)^{n+1}}. \]
Então pelo \Cref{t:series-derhol} a função $f'(z)$ é holomorfa em $B(z_0,r)$
e é igual à série
\[ f'(z) = \sum_{n\geq 1} n \cdot c_n(z_0) \cdot (z-z_0)^{n-1}. \]
Logo a derivada $f'(z)$ é holomorfa em $D$.
Aplicando o mesmo argumento para $f'(z)$ e a indução, obtemos que todas as derivadas complexas $f^{(k)}(z)$
existem, são holomorfas em $D$ e por qualquer disco $\ol{B}(z_0,r) \subset D$ e $z\in B(z_0,r)$
são iguais às séries
\[ f^{(k)}(z) = \sum_{n\geq k} \big(\prod_{j=0}^{k-1} (n-j)\big) \cdot c_n(z_0) \cdot (z-z_0)^{n-k} .\]
Logo substituindo $z=z_0$ obtemos
\[ f^{(k)}(z_0) = k! \cdot c_k(z_0) = \frac{k!}{2\pi i} \int_{\partial \ol{B}(z_0,r)} \frac{f(w) dw}{(w-z_0)^{k+1}} \]
por qualquer $\ol{B}(z_0,r) \subset D$.
\end{proof}

\begin{teorema}[Morera]
\label{t:morera}
Se uma função $f: D \to \C$ é contínua e as integrais de $f(z) dz$ sobre
fronteiras de triângulos $\Delta \subset D$ em região são zeros
\[ \int_{\partial \Delta} f(z) dz = 0, \]
então ela é holomorfa em $D$, i.e. $f(z)$ tem uma derivada complexa $f'(z)$ para todos $z\in D$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Holomorficidade é uma propriedade local,\footnote{Digamos que uma propriedade $P$ das funções é \emph{local},
se para qualquer $f : D \to \C$ e para qualquer cobrimento por abertos $D = \bigcup U_i$
a veracidade de $P$ para todas as restrições $f : U_i \to \C$
é equivalente à veracidade de $P$ para $f : D \to \C$.
Todas as propriedades que são formuladas como ``pelo qualquer ponto $z\in D$
existe uma vizinhança $z \in U \subset D$ tal que $f$ restringida para $U$
satisfaz alguma coisa'' são locais pela definição.}
então é suficiente provar o teorema para o caso
quando $D$ é um disco aberto $D = B(a,r)$. Neste caso pelo \Cref{l:pre-morera}
sabemos que $F(z) := \int_{[a,z]} f(z) dz$ é uma primitiva de $f(z)$ i.e.
$F(z)$ é holomorfa em $B(a,r)$ e $F'(z) = f(z)$.
Logo pelo \Cref{t:hol-bihol} derivamos que $f(z) = F'(z)$ também é holomorfa,
sendo uma derivada de uma função holomorfa.
\end{proof}

\begin{teorema}[Critério de holomorficidade]
\label{t:criterio}
Seja $f: D \to \C$ uma função definida em uma região $D\subset \C$. 
As seguintes propriedades são equivalentes:
\begin{enumerate}
\item \label{f:hol}
a função $f$ é holomorfa em $D$, i.e. ela tem a derivada complexa $f' : D \to \C$:
% \[ f(z) = f(z_0) + f'(z_0) (z-z_0) + o(z-z_0) , \]
\[ \lim_{z\to z_0} \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0} = f'(z_0), \]
\item \label{f:intzero}
a função $f$ é contínua e as integrais da forma diferencial $f dz$
sobre a fronteira $\partial \Delta$
de qualquer triângulo $\Delta \subset D$ são zeros: 
\[ \int_{\partial \Delta} f(z) dz = 0 , \]
\item \label{f:anal}
a função $f$ é analítica, i.e. existem as funções $c_0,c_1,\dots: D\to\C$ tais que
a restrição da função $f(z)$ no qualquer disco $B(z_0,r) \subset D$
é igual à série absolutamente convergente ali:
\[ f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n(z_0) \cdot (z-z_0)^n. \]
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item \eqref{f:hol} $\implies$ \eqref{f:intzero} é \Cref{l:goursat} de Goursat,
\item \eqref{f:intzero} $\implies$ \eqref{f:hol} é \Cref{t:morera} de Morera,
\item \eqref{f:hol} $\implies$ \eqref{f:anal} é \Cref{t:hol-series},
\item \eqref{f:anal} $\implies$ \eqref{f:hol} é \Cref{t:series-derhol}
(equiv. \Cref{t:abel}) de Abel.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}[Trindade e formula de Cauchy]
Com uma função $f$ que satisfaz uma (então todas) das condições do \Cref{t:criterio}
podemos associar três séries de funções:
\begin{align*}
f(w) =: \sum_{n\geq 0} c_n(z) (w-z)^n,\\
d_n(z) := \frac{f^{(n)}(z)}{n!},\\
i_n(z) := \frac{1}{2\pi i} \int_{|w-z|=\epsilon} \frac{f(w)dw}{(w-z)^{n+1}}.
\end{align*}
Então
\[ c_n(z) = d_n(z) = i_n(z), \]
i.e. temos uma trindade, os três pontos de vista alternativas para $c_n$:
\begin{enumerate}
\item os coeficientes de Taylor,
\item as derivadas,
\item as integrais de Cauchy.
\end{enumerate}
A igualdade $d_n = i_n$ (i.e. \Cref{eq:formula-cauchy})
é também as vezes conhecida como uma \emph{fórmula de Cauchy} para derivadas.
\end{remark}

\begin{problema}
\label{p:divide-holo}
Suponha que uma função $f(z)$ é holomorfa em $z=a$.
Provar que uma função $g(z)$ definida como $g(a) = f'(a)$
e $g(z) = \frac{f(z)-f(a)}{z-a}$ para $z\ne a$ é holomorfa em $a$.
\end{problema}

\subsection{Teorema de Liouville. Teorema fundamental de álgebra.}

Lembra (\cref{d:inteira}) que as funções holomorfas $f:\C\to\C$ são chamadas inteiras,
e a função $f:D\to\C$ é chamada limitada se existe $M$ tal que $|f(z)\leq M$ para todos $z\in D$.
\begin{restatable}[Liouville]{teorema}{liouville} \label{t:liouville}
Uma função inteira limitada é constante.
\end{restatable}
\begin{proof}
Usando a fórmula \eqref{eq:formula-cauchy} de Cauchy para derivada, por qualquer $a\in\C$ e $R>0$ obtemos
\[ f'(a) = \frac{1}{2\pi i} \int_{z=a + R \exp(i\phi)} \frac{f(z)dz}{(z-a)^2} 
= \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} \frac{f(a+R\cdot e^{i\phi})}{R\cdot e^{i\phi}} d\phi, \]
logo se $\forall z\in\C:\, |f(z)|\leq M$ pelo desigualdade \eqref{eq:darboux} de Darboux temos
\[ |f'(a)| \leq \frac{\max_{|z-a|=R} |f(z)|}{R} \leq \frac{M}{R}  \]
para todos $a\in \C$ e $R>0$. Então para cada $a\in\C$ temos $f'(a) = 0$,
que significa que a função $f$ é constante pelo \Cref{p:derzero-constante}.
\end{proof}

\begin{restatable}[Teorema fundamental de álgebra, Argand 1806]{cor}{tfa} \label{t:fundamental-algebra}
\label{teorema-fundamental-algebra}
Seja $P\in\C[z]$ um polinómio não nulo de grau $n$, i.e.
$P(z) = c_0 + c_1 z + \dots + c_n z^n$ e $c_n\neq 0$.
\begin{enumerate}
\item \label{tfa-1} se $n>0$ o polinómio $P$ tem uma raiz complexa,
i.e. existe $w\in\C$ tal que $P(w) = 0$;
\item \label{tfa-2} $P(z) = c_n \cdot (z-u_1) \cdot \dots \cdot (z-u_n)$
para alguns números complexos $u_1,\dots,u_n\in\C$.
\end{enumerate}
\end{restatable}
\begin{proof}
\eqref{tfa-1}: Suponha que um polinómio $P = c_0 + \dots + c_n z^n \in\C[z]$ não tem raízes.
Então $f(z) = \frac{1}{P(z)}$ é uma função inteira $f: \C\to\C$.
O limite $\lim_{z\to\infty} f(z) = \lim_{z\to\infty} z^{-n} \frac{1}{c_n + O(1/z)} = 0$ para $n>0$,
logo $f$ é limitada, desde que ela é limitada em vizinhança de $\infty$,
e o complemento de qualquer vizinhança de $\infty$ é compacto,
e qualquer função contínua on compacto é limitada.
Pelo \cref{t:liouville} de Liouville a função $f(z)$ é constante,
logo $P(z) = \frac{1}{f(z)}$ também é, contradição.

\eqref{tfa-2}: Na álgebra abstrata essa parte pode ser derivada algebricamente,
usando o seguinte lema (análogo do \Cref{p:divide-holo} para polinómios):
se $u$ é uma raiz de polinómio $P$ então $P$ é divisível pelo $(z-u)$ em $\C[z]$,
i.e. existe $Q\in\C[z]$ tal que $P(z) = (z-u) Q(z)$. Depois usar a indução por grau de polinómio.
\end{proof}

\begin{remark}
A primeira demonstração correta do \Cref{t:fundamental-algebra}
foi dada por Argand em 1806, e aparece no livro texto de Cauchy em 1821
(sem atribuição). Gauss deu uma demonstração em 1799 que contem uma omissão corrigida por Ostrowski em 1920.
Também Gauss deu outra demonstração correta em 1816.
Podemos usar diferentes propriedades das funções complexs para provar este teorema.
Uma demonstração mais fácil é como o corolário do \Cref{t:rouche} de Rouché,
que damos depois dele. Outras demonstrações usam o princípio de argumento de Cauchy (\cref{t:argumento})
ou o princípio de máximo de módulo (\cref{t:maximo}).
\end{remark}


\section{Séries de funções holomorfas. Teorema de Weierstrass.}


O \Cref{l:uniforme} a provar as vezes é chamado
o \emph{teorema sobre o limite uniforme da análise complexa}
em contraste com \Cref{t:limite-uniforme} sobre o limite uniforme da análise real
que vamos usar na demonstração.

\begin{lema}
\label{l:uniforme}
\begin{enumerate}
\item
Sejam as funções $f_1(z),f_2(z),\dots$ holomorfas em disco fechado
$D := \ol{B}(a,R)$ e a série $f(z) = \sum_{n=0}^\infty f_n(z)$ converge uniformemente lá.
Então $f$ é holomorfa e $f'(z) = \sum f_n'(z)$.
\item
Sejam as funções $g_1(z),g_2(z),\dots$ holomorfas em disco fechado
$D = \ol{B}(a,R)$ e o limite $g(z) = \lim_{n\to\infty} g_n(z)$ é uniforme lá.
Então $g$ é holomorfa e $g'(z) = \lim_{n\to\infty} g_n'(z)$.
\end{enumerate}
\end{lema}
\begin{proof}
É claro que os dois itens são equivalentes pelas fórmulas
$g_n = \sum_{k=0}^n f_k$ e $f_n = g_n - g_{n-1}$.

Pelo \Cref{t:limite-uniforme}
as funções $f(z)$ (resp. $g(z)$) são uniformemente contínuas em $\ol{B}(a,z)$.

Para qualquer triângulo $\Delta \subset D$ a convergência uniforme implica
\[ \int_{\partial \Delta} f dz = \sum_{n=0}^\infty \int_{\partial \Delta} f_n dz, \]
mas pelo \Cref{l:goursat} de Goursat $\int_{\partial \Delta} f_n dz = 0$,
logo $\sum_{n=0}^\infty \int_{\partial \Delta} f_n dz = \sum 0 = 0$,
então $\int_{\partial \Delta} f dz = 0$,
e pelo \Cref{t:morera} de Morera $f$ é holomorfa.

Pelo \Cref{t:hol-bihol} para $\gamma := \partial D$ obtemos

\[ f'(a) = \frac1{2\pi i} \int_{\gamma} \frac{f(z)dz}{(z-a)^2}
= \frac1{2\pi i} \int_{\gamma} \sum_{n=0}^\infty \frac{f_n(z)dz}{(z-a)^2}
= \frac1{2\pi i} \sum_{n=0}^\infty \int_{\gamma} \frac{f_n(z)dz}{(z-a)^2}
= \sum_{n=0}^\infty f_n'(a). \]
\end{proof}

\begin{teorema}[Weierstrass]
\label{t:weierstrass}
Sejam $f_1,f_2,\dots \in \O(D)$ as funções holomorfas em uma região $D\subset \C$.
\begin{enumerate}
\item
Suponha que $f(z) := \sum_{n=0}^\infty f_n(z)$ converge uniformemente
nos compactos em $D$. Então a função $f$ é holomorfa e
\[ f'(z) = \sum_{n=0}^\infty f_n'(z). \]
\item
Suponha que o limite $f(z) := \lim_{n\to\infty} f_n(z)$ é localmente uniforme.
Então a função $f$ é holomorfa e
\[ f'(z) = \lim_{n\to\infty} f_n'(z). \]
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
O enunciado é a propriedade local.
Então pelo qualquer ponto $a\in D$ escolha $R>0$ tal que $\ol{B}(a,R) \subset D$
e aplique \Cref{l:uniforme}.
\end{proof}

\section{Funções holomorfas em um anel. Séries de Laurent.}
% setembro 13

Em seguida os símbolos de soma $\sum_{n=-\infty}^\infty$
e $\sum_{n\in\Z}$ são sinônimos.

\begin{defin}
A série $\sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n$ é chamada
a \emph{série de Laurent},
onde a subsérie $\sum_{n<0} c_n (z-a)^n = \sum_{n=1}^\infty c_{-n} (z-a)^{-n}$
é a \emph{parte principal}
e a subsérie $\sum_{n\geq 0} c_n (z-a)^n = \sum_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$
é a \emph{parte regular}.
\end{defin}

A série $c_n$ dos números complexos indicados por $n\in\Z$
defina uma série de Laurent
\[ \sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n. \]
Define $r$ e $R$ por
\begin{align*}
R = \frac1{\limsup_{n\to+\infty} |c_n|^{\frac1n}} \in [0,+\infty], \\
r = \limsup_{n\to+\infty} |c_{-n}|^{\frac1n} \in [0,+\infty],
\end{align*}
e o anel $A\subset \C$ pelo
\[ A = A_{r,R}(a) := \{ z\in\C : r < |z-a| < R \}. \]

\begin{teorema}
\label{t:laurent-anel}
A série de Laurent $\sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n$
converge absolutamente\footnote{Em visto de \Cref{t:riemann-dini,t:levy-steinitz}
de Riemann--Dini--Lévy--Steinitz,
para ter algum sentido de séries $\sum_{n\in\Z} a_n$ que convergem
não absolutamente temos que dar alguma coleção padrão
de somas parciais, i.e. $S_N := \sum_{n=-N}^N a_n$.}
para qualquer $z\in A$ e uniforme nos compactos.
A soma $\sum_{n=\infty}^\infty c_n (z-a)^n$ é uma função holomorfa em $A$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Pelo \Cref{t:abel} de Abel e a fórmula \eqref{eq:hadamard} de Cauchy--Hadamard (\Cref{cauchy-hadamard})
a parte regular $\sum_{n\geq 0} c_n (z-a)^n$
converge absolutamente e localmente uniforme 
em um disco $\{z\in\C : |z-a| < R \}$,
e a parte principal $\sum_{n<0} c_n (z-a)^n = \sum_{n=1}^\infty c_{-n} (z-a)^{-n}$
converge absolutamente e localmente uniforme 
em um ``disco'' $\{ z\in\C : |z-a| > r \}$,
\footnote{Formalmente é um disco perfurado em ponto $\infty$,
mas é claro que a série e cado termo dela
tem os limites $z\to\infty$ que são iguais ao zero,
então podemos dizer que a série principal converge absolutamente
em um disco verdadeiro $\{z\in\Ch : |z-a| > r \}$,
na esfera de Riemann $\Ch$.}
então a série $\sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n$
converge absolutamente e localmente uniforme 
na interseção deles, i.e. no anel $A = \{ z\in\C : r < |z-a| < R \}$.

Pelo \Cref{t:weierstrass} de Weierstrass a soma é holomorfa.
\end{proof}


\begin{teorema}
\label{t:anel-laurent}
Seja $f$ uma função holomorfa em um anel $A = A_{r,R}(a) := \{ 0\leq r < |z-a| < R \leq \infty \}$.
Então para todos $z\in A$ a função $f(z)$ é igual à série de Laurent
\[ f(z) = \sum_{n=-\infty}^\infty c_n (z-a)^n, \]
onde
\[ c_n = \frac1{2\pi i} \int_{\gamma_\rho} \frac{f(w) dw}{(w-a)^{n+1}}, \]
\[ \gamma_\rho = \{ z\in\C \,|\, |z-a|=\rho \} \subset A, \]
e a série converge absolutamente e uniforme nos compactos.
\end{teorema}
\begin{proof}
Pelo \Cref{t:cauchy-k} de Cauchy vejamos que a integral
\[ \int_{\gamma_\rho} \frac{f(w)dw}{w-a}  \] 
não depende da escolha de $r<\rho<R$.
% Para $z\in A$ escolha um subanel fechado $A' = \{ r < r'\leq |w-a| \leq R' < R \}$.
Por qualquer $r<\rho<R$ temos uma cota (chamada \emph{desigualdade de Cauchy})
\[ \rho^n \cdot |c_n| = \big|\int_0^1 f(\rho e^{2\pi i t}) e^{-2\pi i t (n+1)} dt\big|
\leq \max_{w\in\gamma_\rho} |f(w)|. \]
Então
\begin{align*}
\limsup_{n\to\infty} |c_n|^{\frac1n} \leq \inf_{r<\rho<R} \frac1\rho = \frac1{R}, \\
\limsup_{n\to\infty} |c_{-n}|^{\frac1n} \leq \inf_{r<\rho<R} \rho = r.
\end{align*}
Pelo \Cref{t:laurent-anel} a série de Laurent 
\[ \sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n \]
converge absolutamente e localmente uniforme em anel $A = \{ z\in\C : r < |z-a| < R \}$
e a soma é uma função holomorfa lá.

Agora vamos ver como a série $g(z) = \sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n$ é relacionada com a função original $f(z)$.
Para $z\in A$ escolhemos $r<r'<|z-a|<R'<R$ e um subanel fechado
$A \supset A'= \ol{A}_{r',R'}(a) := \{ z\in\C : r'\leq|z-a|\leq R\}$
tal que $z$ é dentro interior dele.
Pela fórmula de Cauchy (\cref{formula-cauchy}) temos
\[ 2\pi i f(z) = \int_{\gamma_{R'}} \frac{f(w)dw}{w-z} - \int_{\gamma_{r'}} \frac{f(w)dw}{w-z}. \]
A partir disso, para $w\in\gamma_{R'}$
temos $|w-a| = R' > |z-a|$, então $|\frac{z-a}{w-a}|<1$
e a série geométrica \eqref{eq:series-geometrica}:\footnote{
Essa parte é similar a demonstração de séries de Taylor em \Cref{t:hol-series}.}
\begin{equation*}
 \frac{1}{w-z} = \frac{1}{(w-a)-(z-a)} = (w-a)^{-1} \frac1{1-\frac{z-a}{w-a}}
= \sum_{n\geq 0} \frac{(z-a)^n}{(w-a)^{n+1}}
\end{equation*}
converge absolutamente e uniforme no círculo $\gamma_{R'}$.
Similarmente para $w\in\gamma_{r'}$
temos $|w-a| = r' < |z-a|$, então $|\frac{w-a}{z-a}|<1$
e a série geométrica 
\begin{equation*}
 \frac{1}{w-z} = \frac{1}{(w-a)-(z-a)} = -(z-a)^{-1} \frac1{1-\frac{w-a}{z-a}}
= - \sum_{n<0} \frac{(z-a)^n}{(w-a)^{n+1}}
\end{equation*}
converge absolutamente e uniforme no círculo $\gamma_{r'}$.
Então, podemos trocar a ordem de soma e integração nas integrais
\[ \int_{\gamma_{R'}} \frac{f(w)dw}{w-z}
  = \int_{\gamma_{R'}} \sum_{n\geq 0} \frac{(z-a)^n}{(w-a)^{n+1}} f(w) dw
  = \sum_{n\geq 0} (z-a)^n \int_{\gamma_{R'}} \frac{f(w)dw}{(w-a)^{n+1}}
  = 2\pi i \sum_{n\geq 0} c_n (z-a)^n \]
e
\[ -\int_{\gamma_{r'}} \frac{f(w)dw}{w-z}
  = \int_{\gamma_{r'}} \sum_{n<0} \frac{(z-a)^n}{(w-a)^{n+1}} f(w) dw
  = \sum_{n<0} (z-a)^n \int_{\gamma_{r'}} \frac{f(w)dw}{(w-a)^{n+1}}
  = 2\pi i \sum_{n<0} c_n (z-a)^n. \]
Somando, obtemos
\[ f(z) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma_{R'}-\gamma_{r'}} \frac{f(w)dw}{w-z} 
        = \sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n. \]
\end{proof}

\begin{teorema}[Unicidade de séries de Laurent e desigualdade de Cauchy]
Seja $f(z) = \sum_{n\in\Z} c_n (z-a)^n$ holomorfa em anel
$A = \{ z\in\C : r < |z-a| < R \}$ e $\gamma_\rho = \{ z\in\C : |z-a|=\rho \} \subset A$.
Então os coeficientes são determinados pelos valores da função no anel,
\begin{equation}
c_n = \frac1{2\pi i} \int_{\gamma_\rho} \frac{f(w) dw}{(w-a)^{n+1}},
\end{equation}
e respeitam a \emph{desigualdade de Cauchy}
\begin{equation}
\label{eq:desigualdade-cauchy}
|c_n| \leq \frac{\max_{z\in\gamma_\rho} |f(z)|}{\rho^n}.
\end{equation}
\end{teorema}
\begin{proof}
\[ \frac1{2\pi i} \int_{\gamma_\rho} \frac{f(w) dw}{(w-a)^{n+1}}
 = \frac1{2\pi i} \int_{\gamma_\rho} \sum_{m\in\Z} c_m (w-a)^{m-n-1} dw 
 = c_n, 
\]
onde para a segunda igualdade trocamos $\gamma_\rho$ por $\gamma_{\rho+\epsilon}$ para
$n>0$ ou por $\gamma_{\rho-\epsilon}$ para $n<0$ com $\epsilon$ positivo e suficientemente pequeno,
e usamos a desigualdade de Cauchy já provada na demonstração de \Cref{t:anel-laurent}.
\end{proof}

Como uma aplicação de desigualdades de Cauhy, vamos dar mais uma demonstração do 
\liouville*
\begin{proof}
Se $f$ é holomorfa em $z=0$ ela tem a expansão de Taylor
\[ f = \sum_{n=0}^\infty c_n z^n, \]
mas pela desigualdade de Cauchy
\[ |c_n| \leq  \frac{\sup_{z\in\gamma_\rho} |f(z)|}{\rho^n} \leq \frac{\sup_{z\in\C} |f(z)|}{\rho^n} \]
por todos $\rho > 0$, logo se $\sup_{z\in\C} |f(z)| = M < \infty$ temos $c_n = 0$ para qualquer $n>0$.
\end{proof}


\section{Pontos singulares isolados.}

\begin{defin}[Discos perfurados e vizinhanças perfuradas]
Um \emph{disco perfurado} (no seu centro $a\in\C$)
$P(a,R)$ é um anel $A_{r,R}(a)$ com $r=0$:
\begin{equation}
\label{eq:perfurado}
P(a,R) := \{z\in\C: 0<|z-a|<R\} = B(a,r) -\{a\} = A_{0,R}(a).
\end{equation}
Uma \emph{vizinhança perfurada} de um ponto $a$ é uma vizinhança de $a$
menos o mesmo ponto $a$, i.e. um conjunto (aberto) que contem
um disco perfurado no ponto $a$.
Similarmente podemos definir os discos perfurados em outros pontos interiores
como $B(c,R) - \{a\}$ para qualquer $a,c\in \C: |a-c|<R$.
Também um \emph{disco perfurado em infinito} é 
\begin{equation}
\label{eq:perfurado-infty}
\{z\in\C: |z-a|>r\} = A_{r,\infty}(a),
\end{equation}
e uma \emph{vizinhança perfurada do infinito} é qualquer conjunto (aberto) em $\C$
que contem um disco perfurado em infinito.
Podemos definir as \emph{vizinhanças do infinito} na esfera de Riemann
$\Ch = \C \bigcup \{\infty\}$ como as uniões
das vizinhanças perfuradas com o ponto de infinito.
\end{defin}

\begin{defin}
\label{d:isolado}
Um ponto $a\in\Ch$ na esfera de Riemann é um \emph{ponto singular isolado}
de uma função $f(z)$, se $f$ é holomorfa em uma
vizinhança perfurada do $a$. O ponto singular isolado $a$ é chamado
\begin{itemize}
\item \label{d:removivel} \emph{removível} (ou \emph{aparente})
se existe $\lim_{z\to a} f(z) = A \in \C$,
\item \label{d:polo} um \emph{polo} de $f$ se $\lim_{z\to a} f(z) = \infty \in \Ch$,
\item \label{d:essencial} singularidade \emph{essencial} em todos os outros casos.
\end{itemize}
\end{defin}

\begin{problema}
Provar que $\infty$ é um ponto singular isolado de uma função $f(z)$
se e só se $0$ é um ponto singular isolado de $g(w) = f(w^{-1})$.
\end{problema}

\begin{problema}
Seja $f(z)$ holomorfa em $a$ e $f(a)\neq 0$.
\begin{enumerate}
\item Provar que existe $R>0$
tal que $f(z)\neq 0$ para qualquer $z\in B(a,R)$.
\item Provar que $g(z) = \frac{1}{f(z)}$ é holomorfa em $B(a,R)$.
\item Relacionar os coeficientes de Taylor de $f$ e $g$ em $a$.
\end{enumerate}
\end{problema}


Lembra que 
pelo \Cref{t:anel-laurent}
uma função $f$ holomorfa em um disco perfurado $P(a,R)$
tem a série de Laurent $f(z) = \sum_{n=-\infty}^\infty c_n (z-a)^n$.


\begin{teorema}[Riemann]
\label{t:riemann-isolados}
Seja $a$ um ponto singular isolado de uma função
$f(z) = \sum_{n=-\infty}^\infty c_n (z-a)^n$.
Então
\begin{enumerate}
\item \label{i-removivel} a singularidade $a$ é removível
$\iff |f(z)|\leq M$ em uma vizinhança de $a$
$\iff c_n = 0$ para todos $n<0$, i.e. a série de Laurent de $f$ é uma série de Taylor
\[ f(z) = \sum_{n\geq 0} c_n (z-a)^n; \]
\item \label{i-polo} a singularidade $a$ é um polo
$\iff \exists N<0: \, c_{N}\neq 0 \,\textit{ e }\, \forall n<N:\, c_n = 0$,
i.e. a série de Laurent é finita no lado esquerda
\[ f(z) = \sum_{n\geq N} c_n (z-a)^n . \]
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
\eqref{i-removivel}: Suponha que $|f(z)|<M$ no $P(a,R) = \{z\in\C: 0<|z-a|<R\}$.
Pela desigualdade \eqref{eq:desigualdade-cauchy} de Cauchy temos
$|c_n| \leq \frac{M}{\rho^n}$ para $0<\rho<R$,
logo para $n<0$ temos $|c_n|=0$, então $\lim_{z\to a} f(z) = c_0$,
e além disso se redefinimos $f(a)$ por $c_0$ a função $f$ é holomorfa em $a$.

\eqref{i-polo}: Suponha que $|f(z)|>0$ em um disco perfurado $P(a,R)$.
Então $g(z) = \frac{1}{f(z)}$ é holomorfa em $P(a,R)$,
e um ponto $a$ é uma singularidade removível da função $g$.
Logo $g(z) = (z-a)^N \cdot \tilde{g}(z)$ com
$\tilde{g}(z) = \sum_{n=0}^\infty b_n (z-a)^n$ holomorfa e inversível ($b_0\neq 0$),
seja $\tilde{f}(z) = \frac{1}{\tilde{g}(z)} = \sum_{n=0}^\infty \tilde{c}_n (z-a)^n$.
Temos $\tilde{c}_0 = \frac{1}{b_0}\neq 0$ e em disco perfurado
$\sum_{n=-\infty}^\infty c_n (z-a)^n =
f(z) = (z-a)^{-N} \tilde{f}(z) = (z-a)^{-N}\cdot \sum_{m=0}^\infty \tilde{c}_m (z-a)^m$,
logo $c_n = \tilde{c}_{n+N}$, e o enunciado segue. Outro lado é óbvio:
$\lim f(z) = \lim \tilde{f}(z) (z-a)^{-N} = \tilde{f}(a) \lim_{z\to a} (z-a)^{-N} = \infty$ para qualquer $N>0$.
\end{proof}

\begin{defin}
Digamos que $f$ é \emph{meromorfa} em $a\in\C$ se $f=0$ em uma vizinhança de $a$
\emph{ou} $f$ é holomorfa em uma vizinhança perfurada de $a$ e tem a série de Laurent
finita para esquerda, i.e. de tipo
$f(z) = (z-a)^N \cdot \sum_{n=0}^\infty c_n (z-a)^N$
com $c_0\neq 0$.
Neste caso
\begin{itemize}
\item digamos que $f$ tem a \emph{valoração} igual ao $N\in\Z$ em $a$;
notação $\nu_a(f) = N$;
\item em caso $f=0$ podemos formalmente definir
a valoração de nulo como $\nu_a(0) := +\infty$ (isso não é um número inteiro).
\item se $N = \nu_a(f) > 0$ digamos que $f$ tem \emph{zero de ordem} $N>0$ no ponto $a$,
ou que a \emph{ordem de zero} de $f$ em $a$ é igual ao $N$.
\item se $N = \nu_a(f) < 0$ digamos que $f$ tem \emph{polo de ordem} $-N>0$ no ponto $a$,
ou que a \emph{ordem de polo} de $f$ em $a$ é igual ao $-N$.
\end{itemize}
As vezes usamos \emph{nulo} como um sinônimo de zero.
Similarmente digamos que uma função $f(z)$ é meromorfa em um ponto $z=\infty$ se ela é holomorfa
em vizinhança perfurada de $\infty$ e tem a série de Laurent finita para direita
$f(z) = z^{-N} \cdot \sum_{n=0}^\infty c_n z^{-n}$,
equivalentemente $g(w) = f(w^{-1})$ é meromorfa em $w=0$.
Definimos a valoração $\nu_\infty(f(z))$ da função $f$ no ponto $\infty$ 
como $\nu_\infty(f(z)) = \nu_{w=0}(g(w)) = N$, e similarmente digamos
que $f$ tem zero (ou polo) de ordem $N$ (ou $-N$) no ponto infinito.
\end{defin}

\begin{problema}
Sejam $f$ e $g$ as funções meromorfas em um ponto $a\in\Ch$
e não identicamente nulos.
Provar que
\begin{enumerate}
\item $f$ é meromorfa em $a \iff \frac{1}{f}$ é meromorfa em $a$,
\item $\nu_a(\frac{1}{f}) = -\nu_a(f)$,
\item $f$ tem polo de ordem $N$ no $a \iff \frac{1}{f}$ tem nulo de ordem $N$ no $a$,
\item a função $f\cdot g$ é meromorfa no ponto $a$,
\item $\nu_a(f\cdot g) = \nu_a(f) + \nu_a(g)$,
\item a função $f+g$ é meromorfa no ponto $a$,
\item $\nu_a(g)>\nu_a(f) \implies \nu_a(f + g) = \nu_a(f)$,
\item $\nu_a(f + g) \geq \min(\nu_a(f), \nu_a(g))$,
\item $\nu_a(f)\geq 0 \iff f$ é holomorfa em $a$,
\item $\nu_a(f) = 0 \iff f$ é holomorfa em $a$ e $f(a)\neq 0$,
então em uma vizinhança de $a$ existe uma função holomorfa $\frac{1}{f}$,
\item para qualquer transformada de Möbius $\phi(w) = \frac{aw+b}{cw+d}$ com
$ad\neq bc$ a função $\phi(f(z))$ é meromorfa no $a$.\footnote{Menos um caso de $f$
a função constante igual ao $\frac{-d}{c}$: neste caso a imagém é uma função constante
e igual ao $\infty$.}
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{teorema}[Briot--Bouquet 1859, Sokhotski 1868, Casorati 1868, Weierstrass 1876]
Seja $a$ um ponto isolado singular essencial de uma função $f$.
Para qualquer $A\in\Ch = \C\bigcup\infty$ existe uma sequência
$a_n$ com limite $\lim a_n = a$ tal que $\lim f(a_n) = A$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Pelo \Cref{t:riemann-isolados}\eqref{i-removivel} de Riemann
a função $f(z)$ não é limitada \emph{em qualquer vizinhança perfurada} de $a$,
logo $\forall m,\exists a_m: |a_m-a|<\frac{1}{m} \textit{e} |f(a_m)|>m$,
então $\lim_{m\to\infty} a_m = a$ e $\lim_{m\to\infty} f(a_m) = \infty$,
o que mostra o caso $A=\infty$.

Para $A\in\C$ considere $g(z) = \frac{1}{f(z)-A}$.
Se não existe $a_n$ tais que $\lim a_n = a$ e $f(a_n) = A$,
então $a$ é um ponto singular isolado de $g$. Alem dísso,
$a$ é uma singularidade essencial de $g$.\footnote{Verifique usando o última problema.}
Então existe uma sequência $a_n$ tal que $\lim a_n = a$ e $\lim g(a_n) = \infty$.
Neste caso $\lim f(a_n) = \lim \big(A + \frac{1}{g(a_n)}\big) = A$.
\end{proof}

\begin{problema}
Seja $D\subset\Ch$ uma região na esfera de Riemann.
Suponha que $f : D \to \C$ é holomorfa na $D$,
tem polos em distintos pontos $a_1,a_2,\dots$,
e existe o limite $\lim_{n\to\infty} a_n = a\in\Ch$.
Provar que para qualquer $A\in\C\bigcup\infty$ existe uma sequência
$b_1,b_2,\dots\in D$ tal que $\lim_{n\to\infty} b_n = a$
e $\lim_{n\to\infty} f(b_n) = A$.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que qualquer função $f: \Ch \to \C$
holomorfa na esfera de Riemann (em particular, holomorfa em ponto $\infty$)
com valores em $\C$ é constante.
\end{problema}

\begin{defin}[Funções meromorfas em uma região]
Seja $D\subset\Ch$ uma região na esfera de Riemann,
e $S\subset D$ um subconjunto dela,
e $f : D - S\to\C$ uma função holomorfa,
tal que cada ponto $a\in S$ é um polo ou
um ponto singular removível.\footnote{Em particular,
para cada $a\in D$ existe uma vizinhança perfurada de $a$
tal que $f$ é definida e holomorfa nela.}
Neste caso digamos que $f$ é meromorfa na região $D$.

Um jeito mais agradável é definir as funções meromorfas em $D$
como as funções $f: D\to \Ch$ com codomínio na esfera de Riemann
que são holomorfas em cada ponto $a\in D$, onde
em caso $f(a) = \infty$ digamos que $f : D\to\Ch$ é holomorfa em $a$
(considerada como função com valores em $\Ch$)
se $\frac{1}{f}$ é holomorfa em $a$ (considerada como função com valores em $\C$).
\end{defin}

\begin{problema}
Seja $f: \Ch \to \Ch$ uma função meromorfa na toda esfera de Riemann.
Provar que $f$ é uma função racional, i.e. existe um par de polinómios
$P(z) = p_0 + \dots + p_n z^n$ e $Q(z) = q_0 + \dots + q_m z^m \neq 0$
tais que $f(z) = \frac{P(z)}{Q(z)}$.\footnote{Dica:
considere $g(z) = \prod_{a\in\C} (z-a)^{\nu_a(f)}$,
define $h(z) = \frac{f(z)}{g(z)}$, compute $\nu_a(h)$,
mostre que $h$ é inteira,
mostre que $h$ é limitada,
mostre que $h$ é constante.
Se tem problemas com penúltimo passo use o teorema de resíduo da próxima seção
(isso não é necessário e é possível fazer o problema).

Outro jeito: considere a diferença entre $f$ e a soma
das partes principais em todos os polos dela,
mostre que é constante pelo \Cref{t:liouville}.}
\end{problema}


\begin{problema}[Independência da coordenada local]
\label{p:valoracao-independencia}
Sejam
$W(z)$ e $Z(w)$ umas funções meromorfas
em pontos $z=a\in\Ch$ e $w=b\in\Ch$, respetivamente,
tais que
as funções $W(z),Z(w)$ (localmente) são reversas uma de outra:
$W(a) = b$, $Z(b) = a$,
$Z(W(z)) = z$ em vizinhança de $z=a$
e $W(Z(w)) = w$ em vizinhança de $w=b$.
Para uma função $f(z)$ define
\[ g(w) := f(Z(w)). \]
Mostre que
\begin{enumerate}
\item $a$ é um ponto singular isolado de $f(z)$ $\iff$ $b$ é um ponto singular isolado de $g(w)$,
\item $f(z)$ tem singularidade removível em $z=a$ $\iff$ $g(w)$ tem singularidade removível em $w=b$,
\item $f(z)$ é meromorfa em $z=a$ $\iff$ $g(w)$ é meromorfa em $w=b$,
\item para $k\in\Z$ $f(z)^k$ é holomorfa em $z=a$ $\iff$ $g(w)^k$ é holomorfa em $w=b$,
\item $\nu_{z=a}(f) = \nu_{w=b}(g)$, se $f(z)$ é meromorfa em $z=a$.\footnote{Dica:
use os outros itens e aditividade das valorações ($\nu(h_1 h_2) = \nu(h_1) + \nu(h_2)$)
para deduzir o problema de um caso $f(z) = z-a$ (ou $f(z) =z^{-1}$ se $a=\infty$) .
Neste caso mostre que $Z'(a) \neq 0$ para verificar que $\nu_{w=b}(Z(w)-a) = 1$.
Outro jeito de fazer o último e alguns outros itens é analítico:
construa um ciclo $\gamma$ em vizinhança de $z=a$ tal que $W(\gamma)$ é
um ciclo em vizinhança de $w=b$ e eles satisfazem $I(\gamma,z=a) = 1 = I(W(\gamma),w=b)$,
depois use as fórmulas de Cauchy para coeficientes das séries de Laurent,
e a fórmula de troca de variável em integráis.}
\end{enumerate}
\end{problema}

\subsection{Generalização para diferenciais}
Vamos dizer que uma forma diferencial $\omega$ tem um ponto singular isolado $a\in\C$
se $\omega = f(z) dz$ e o ponto $a$ é um ponto singular isolado da função $f$.
Neste caso digamos que a diferencial $\omega$ tem singularidade removível, polo ou essencial em $a$
se a função $f$ a tem. 

A diferencial $\omega = f(z) dz$ é meromorfa em $a\in\C$ se a funcão $f$ é, e neste caso definimos
a valoração
\[ \nu_a(\omega) := \nu_a(f),\]
e a ordem de zero/polo como o valor absoluto da valoração dependente do sinal dela
(positivo -- zero, negativo -- polo).

Em caso $a=\infty\in\Ch$ os tipos de singularidade são definidos similarmente,
mas preste atenção para a definição e a computação da valoração $\nu_\infty(\omega)$.
Ad hoc, podemos definir 
\begin{equation}
\nu_{z=\infty}(f(z) dz) = -2 + \nu_{z=\infty}(f),
\end{equation}
mas vamos ver porque a definição é razoável.

Neste caso não podemos usar $z$ como a coordenada,
mas em vez dela podemos considerar $w = z^{-1}$. 
Se $\omega = f(z) dz$ em vizinhança perfurade de $\infty$, então
definimos $g(w) := f(w^{-1})$, e 
subsituindo $z\mapsto w^-1$
obtemos
$dz = -\frac{dw}{w^2}$ e $\omega = f(z) dz = \frac{-g(w)}{w^2} dw$,
logo 
\[ \nu_{z=\infty} (f(z) dz) = \nu_{w=0} (\frac{-g(w)}{w^2} dw) 
 = -2 + \nu_{w=0} (g(w)) = -2 + \nu_{z=\infty} (f(z)). \]
Se $f(z)$ é meromorfa em $z = \infty$ então em um disco perfurado em $\infty$ temos a série de Laurent
\[ f(z) = \sum_{n=-\infty}^N c_n z^n, \]
com $\nu_\infty(f) = -N$
logo
\[ g(w) = \sum_{m=-N}^\infty c_{-m} z^m, \]
então $\nu_{w=0} (g(w)) = -N = \nu_{z=0} (f(z))$.

\begin{problema}
Sejam $g$ uma função meromorfa em um ponto $a\in\Ch$
e $\omega,\omega_1,\omega_2$ umas formas diferenciais meromorfas em $a\in\Ch$
Provar que
\begin{enumerate}
\item a diferencial $f\cdot \omega$ é meromorfa no ponto $a$,
\item $\nu_a(g\cdot \omega) = \nu_a(g) + \nu_a(\omega)$,
\item a diferencial $\omega_1 + \omega_2$ é meromorfa no ponto $a$,
\item $\nu_a(\omega_2) > \nu_a(\omega_1) \implies \nu_a(\omega_1+\omega_2) = \nu_a(\omega_1)$,
\item $\nu_a(\omega_1 + \omega_2) \geq \min(\nu_a(\omega_1), \nu_a(\omega_2))$,
\item $\nu_a(\omega) \geq 0 \iff \omega$ é holomorfa em $a$.
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}[Independência da coordenada para formas]
\label{p:valoracao-forma-independencia}
Sejam $a,b\in\Ch$ e $W(z),Z(w)$ como no \Cref{p:valoracao-independencia},
e $\omega = f(z) dz$ uma forma diferencial com singularidade isolada em $z=a$.
Define $g(w) = g(Z(w))$ e
\[ \omega_2 := g(w) Z'(w) dw. \]
Mostre que
\begin{enumerate}
\item $z=a$ é um ponto singular isolado de $\omega$ $\iff$ $w=b$ é um ponto singular isolado de $\omega_2$,
\item $\omega$ tem singularidade removível em $z=a$ $\iff$ $\omega_2$ tem singularidade removível em $w=b$,
\item $\omega$ é holomorfa em $z=a$ $\iff$ $\omega_2$ é holomorfa em $w=b$,
\item $\omega$ é meromorfa em $z=a$ $\iff$ $\omega_2$ é meromorfa em $w=b$,
\item se $a,b\neq\infty$, então
as funções $Z'(w)^{\pm 1}$ são holomorfas em $z=a$
e as funções $W'(z)^{\pm 1}$ são holomorfas em $w=b$,
e $\nu_{z=a} (W'(z)) = 0 = \nu_{w=b} (Z'(w))$,
\item $\nu_{z=a}(\omega) = \nu_{w=b}(\omega_2)$, se $\omega$ é meromorfa em $z=a$.\footnote{Dica:
usando os outros itens e \Cref{p:valoracao-independencia}
basta de provar-lhe para o caso $\omega = dz$. Neste caso substituindo $z = Z(w)$
obtemos $\omega_2 = Z'(w) dw$, logo (para o subcaso $a,b\neq\infty$) obtemos
$\nu_{z=a} (dz) = 0 = 0+0 = \nu_{w=b}(Z') + \nu_{w=b}(dw) = \nu_{w=b}(Z'(w)\cdot dw)$.
Similarmente considere três mais subcasos quando $a=\infty$ ou $b=\infty$. }
\end{enumerate}
\end{problema}

É comum considerar $\omega = f(z) dz$ e $\omega_2 = g(w) Z'(w) dw$ como uma forma diferencial só,
mas escrita em diferentes coordenadas locais $z$ e $w$. 
Similarmente $f(z)$ corresponde à $g(w) = f(Z(w))$
e o ponto $z=a$ corresponde a $w=b (=W(a))$.
Os \Cref{p:valoracao-independencia,p:valoracao-forma-independencia} mostre, que
a valoração em um ponto não depende da escolha de coordenada local.


\section{Resíduos.}

\begin{defin}[Resíduos de funções e formas diferenciais]
\begin{enumerate}
\item Suponha que $Q = \{ z = a \} \in D \subset \Ch$ é um ponto singular isolado de uma forma diferencial $\omega$
i.e. $\omega$ é holomorfa em uma vizinhança perfurada $P(a,R)$.
O \emph{resíduo} $\res_Q \omega$ da forma diferencial $\omega$ em um ponto $Q = \{ z = a \}$
é definido como a integral
\begin{equation}
\res_Q \omega := \frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \omega,
\end{equation}
onde $\gamma$ é um círculo $\phi \mapsto a + \rho \exp(i\phi)$ com $\rho<R$ e a orientação antihorária
(para $a=\infty$ escolhemos $\gamma$
como $\phi \mapsto \frac{1}{\rho} \exp(-i\phi)$,
então como uma volta em sentido antihorário através de $\infty$
esolhemos uma volta em sentido horário através de zero).\footnote{
Mais geralmente, podemos escolher qualquer ciclo $\gamma \in C_1(P(a,R))$
no disco perfurado de holomorficidade $P(a,R)$
de índice um, i.e.
$I(\gamma,a) = \frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \frac{dz}{z-a} = 1$ para $a\neq\infty$
e $\frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \frac{dz}{z} = -1$ para $a=\infty$. Lembra que
se $w=z^{-1}$ então $\frac{dz}{z} = -\frac{dw}{w}$,
e $w$ é uma coordenada local em vizinhança de $z=\infty$.
A fórmula tem sentido se o ciclo $\gamma$ não passa de ponto $z=0$.
Se passa podemos escolher $b\in\C$ tal que $\gamma$ não passa de $b$
e computar o íncice em $\infty$ como $\frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \frac{-dz}{z-b}$.}
\item Seja $\omega = f(z) dz$ e para $a\neq\infty$
considere a série de Laurent da $f$ no disco perfurado $P(a,R)$:
\[ f(z) = \sum_{n\in\Z} c_n(a;f) (z-a)^n. \]
Pelo \Cref{t:anel-laurent} o  resíduo da forma diferencial
$\omega = f(z) dz$ em ponto $z=a$ (com respeito de coordenada $z$ ou $z-a$)
é igual ao coeficiente $c_{-1}(a;f)$:
\begin{equation}
\res_Q \omega = \res_{z=a} f(z) dz =\frac{1}{2\pi i} \int_\gamma f(z) dz = c_{-1}(a;f).
\end{equation}
\item É menos natural, mas comum considerar o \emph{resíduo de uma função} $f(z)$
\emph{com respeito de uma coordenada local} $z-a$ como $\res_{z-a} f = \res_{z=a} f(z) := \res_{z=a} f(z) dz$.
\end{enumerate}
\end{defin}

\begin{problema}
Compute
\begin{enumerate}
\item $\res_{z=0} \frac{1}{z} dz$,
\item $\res_{z=0} \frac{1}{2z} dz$
\item $\res_{z=0} \frac{1}{z^2} dz$, % = 0$,
\item % $\res_{z=0} \frac{d(w-w^2)}{(w-w^2)^2} = 
      $\res_{w=0} \frac{1-2w}{(w-w^2)^2} dw$, % = 0$,
\item $\res_{w=0} \frac{1}{(w-w^2)^2} dw$. % = =2
\end{enumerate}
Veja que geralmente o resíduo de uma função depende da escolha de coordenada local,
i.e. geralmente $\res_{z=a} f(z) dz \neq \res_{w=b} f(Z(w)) dw$ ainda
para $a,b,Z,W$ como no \Cref{p:valoracao-independencia}.
\end{problema}

\begin{problema}[Independência de resíduo da coordenada local]
Sejam $a,b,Z(w),W(z),f(z),g(w),\omega,\omega_2,$ como no \Cref{p:valoracao-forma-independencia},
i.e. $b=W(a)$, $g(w) = f(Z(w))$ e $\omega_2 = g(Z(w)) Z'(w) dw$ para $\omega = f(z) dz$.
Define pontos $Q = \{ z=a \}$ e $Q_2 = \{ w=b \}$.
Verifique que
\[ \res_Q \omega = \res_{Q_2} \omega_2, \]
i.e. que \emph{o resíduo da forma diferencial não depende de escolha de uma coordenada local}
(em contraste com ``o resíduo da função''').
\end{problema}

\begin{problema}
\begin{enumerate}
\item Provar que $\res_Q \omega = 0$ se $\omega$ é holomorfa em $Q$ (ou tem singularidade removível).
\item Dar um exemplo de $\omega$ tal que $\res_Q \omega = 0$,
mas a singularidade isolada $Q$ não é removível.
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{teorema}[sobre resíduos]
\label{t:residuos}
Seja $\omega = f(z) dz$ holomorfa na região $D \subset \Ch$ exceto um subconjunto $S\subset D$
de pontos singulares isolados, e $G\subset D$ um compacto tal que $\partial G$ não contém os pontos singulares.
Então
\begin{equation}
\frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G} \omega = \sum_{a\in G} \res_{z=a} \omega,
\end{equation}
onde a soma no lado direito é finita,
i.e. a somante é zero fora de conjunto finito $S\bigcap G$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Primeiro veja que o conjunto $S\bigcap G$ é finito,
porque ele é compacto e discreto.\footnote{Também uma das definições de compacto
diz que qualquer sequência infinita não é discreta, i.e. tem um ponto de aglomeração.}
Para cada ponto $a_j\in S\bigcap G$ escolha uma vizinhança $B(a_j,R_j)$ suficiente pequena
in tal maneira que $\omega$ é holomorfa em vizinhança perfurada $P(a_j,R_j)$
e todas as vizinhanças são disjuntas.\footnote{Para segundo basta de tomar $R_j$ menor de que
mínimo de todas $|a_j-a_k|$ para $j\neq k$.}
Agora considera o compacto $K = G - \bigcup_j B(a_j,R_j)$ e aplica \Cref{t:cauchy-k} para obter
\[ \int_{\partial K} \omega = 0. \]
Mas $\partial K = \partial G - \sum_j \gamma_j$, onde $\gamma_j \subset P(a_j,R_j)$
são os círculos pequenos em sentido antihorário através dos pontos $a_i$.
Logo
\[ 0 = \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial K} \omega = \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G - \sum \gamma_j} \omega
= \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G} \omega - \sum \res_{z=a_j} \omega. \]
\end{proof}

\begin{cor}[Uma lei de reciprocidade para resíduos]
\label{reciprocidade-residuos}
Seja $\omega = g(z) dz$ uma forma diferencial holomorfa na esfera de Riemann $\Ch$
exceto um conjunto finito de pontos singulares $S$. Então
\begin{equation}
\sum_{Q\in\Ch} \res_Q \omega = 0.
\end{equation}
\end{cor}
\begin{proof}
É o caso particular do \Cref{t:residuos} quando $D = \Ch$,
desde que a esfera é compacta e a fronteira dela é vazia.
\end{proof}

\begin{problema}
Seja $f : \C \to \C$ uma função inteira. Provar que
$\res_\infty f(z) dz = 0$.
\end{problema}


\subsection{Valor principal de Cauchy.}
É um tópico elementar, que é fácil discutir usando resíduos,
mas ainda não o tocamos nas aulas. Logo vou expandir essa seção depois.

\section{Derivada logarítmica. Princípio do argumento.}

\subsection{Derivada logarítmica. Teorema de Gauss--Lucas.}

\begin{defin}[Derivada logarítmica]
Seja $f : D \to \C$ uma função holomorfa
e $S = Z(f) := \{ z\in D: f(z) = 0 \}$ o conjunto de nulos dela,
então a função $\frac{1}{f}$ é holomorfa no $D-S$.
Uma \emph{derivada logarítmica} de $f$ é uma forma diferencial
\begin{equation}
\dlog f := \frac{df}{f} = \frac{f'(z)}{f(z)} dz.
\end{equation}
As vezes a função $\frac{\dlog f}{dz} = \frac{f'(z)}{f(z)}$ também é chamada uma \emph{derivada logarítmica}
\emph{com respeito de coordenada} $z$.
\end{defin}

\begin{problema}
Suponha que existe uma função $g: D-S\to\C$ tal que $\exp(g(z)) = f(z)$.
Provar que neste caso $\dlog f = dg$.
\end{problema}

A função $g=\log(f)$ pode não existir na região $D$, então $\dlog f$ existe em generalidade
maior de que $\log f$.

Um exemplo de utilidade de derivada logarítmica é a seguinte demonstração do
\begin{teorema}[Gauss--Lucas]
As raízes complexas da derivada $P'(z)$ de um polinómio não constante $P(z)\in\C[z]-\C$
são localizadas dentro
do fecho convexo das raízes do polinómio $P$ mesmo.
\end{teorema}
\begin{proof}
Como o primeiro passo, vamos usar o teorema fundamental de álgebra (\cref{teorema-fundamental-algebra})
para derivar que existem $u_1,\dots,u_n \in \C$ e $\alpha \in \C^*$ tais que
\[ P(z) = \alpha \cdot (z-u_1) \cdot \dots \cdot (z-u_n),\]
logo
\[ \frac{P'(z)}{P(z)} = \sum_{k=1}^n \frac{1}{z-u_k} . \]
Seja $w$ uma raiz da derivada: $P'(w)=0$. Se $P(w)=0$ então existe $j$ tal que $w=u_j$,
logo $w$ é no fecho convexo de $u_j$ só. Senão, o valor$\frac{P'(w)}{P(w)} = 0$
da derivada logarítmica de $P$ com respeito de $z$ em $z=w$ é igual a zero, então
$0 = \sum_{k=1}^n \frac{1}{w-u_k}$.
Em seguida vamos dar duas demonstrações usando as duas duais definições do fecho convexo.

Conjugando a equação obtemos $0 = \sum_{k=1}^n \frac{1}{\ol{w-u_k}}$,
i.e. $0 = \sum_{k=1}^n |w-u_k|^{-2}\cdot (w-u_k)$,
e regrupando os termos com $w$ temos
\[ \big(\sum_{k=1}^n |w-u_k|^{-2}\big) \cdot w = \sum_{k=1}^n |w-u_k|^{-2} u_k. \]
Logo $z = \sum_{k=1}^n p_k u_k$
onde os coeficientes
$p_k := \frac{|w-u_k|^{-2}}{\sum_{j=1}^n |w-u_j|^{-2}} \geq 0$
são reais não negativos e satisfazem $\sum_{k=1}^n p_k = 1$.

Outra definição de fecho convexo é a interseção de todos os semiplanos que conted o conjunto de raízes de $P$.
Logo para provar que $w$ pertence nele baste de provar que $w$ pertence ao cada destes semiplanos.
Escolhemor uma transformação $z\mapsto a z_2 + b$ tal que a imagem de semiplano é um semiplano superior
$\{\Im(z_w)>0\}$.
Ele também manda as raízes de $P(z)$ às raízes de $Q(z_2) = P(az+b)$ e as raízes da derivada
$P'(z)$ às raízes de $Q'(z_2)$. Então basta de derivar uma contradição de $\forall j:\,\Im(u_j)>0$
e $\Im(w)\leq 0$. Temos $\Im(w-u_j) = \Im(w)-\Im(u_j)<0$,
logo $\Im((w-u_j)^{-1}) = \frac{-\Im(w-u_j)}{|w-u_j|^2} > 0$,
então $0 = \Im(0) = \Im(\sum_{j=1}^n (w-u_j)^{-1}) = \sum_{j=1}^n \Im((w-u_j)^{-1}) > 0$, i.e. $0>0$,
e o enunciado segue ex falso.
\end{proof}

\begin{problema}
\label{p:dlog-homomorfismo}
Mostre que
\begin{enumerate}
\item $\dlog (fg) = \dlog f + \dlog g$,
\item $\dlog \frac{1}{f} = -\dlog f$,
\item $\dlog \frac{f}{g} = \dlog f - \dlog g$,
\item $\dlog f^k = k \dlog f$ para todos $k\in\Z$ (positivos ou negativos).
\item $\dlog (f^a g^b) = a \dlog f + b \dlog g$ para todos inteiros $a,b,\in\Z$.
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}
\label{p:dlog}
Dar um exemplo de $g$ não meromorfa em $a$, tal que $\dlog g$ é meromorfa em $a$.

Suponha que $f$ é meromorfa em $a$. Mostre que
\begin{enumerate}
\item $\dlog f$ é meromorfa em $a$,
\item $\dlog f$ é holomorfa em $a$ $\iff$ $f$ é holomorfa em $a$ e $f(a)\neq 0$.
\item $\nu_a \dlog(z-a) = -1$,
\item $\res_a \dlog(z-a) = 1$,
\item $\res_a \dlog f = 0$ se $\nu_a(f) = 0$,
\item $\res_a \dlog f = \nu_a(f)$.
\end{enumerate}
\end{problema}

\subsection{Número de nulos, leis da reciprocidade, princípio de argumento}

\begin{teorema}
\label{t:dlog-val}
Suponha que uma função $f$ é meromorfa na região $D$ e $G\subset D$
é um compacto tal que a fronteira $\partial G$ dele não contem zeros ou polos de $f$. Então
\begin{equation}
\label{eq:dlog-val}
\frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G} \dlog f = \sum_{a\in G} \nu_a(f) = N-P
\end{equation}
onde $N = \sum_{a\in G} \max(0,\nu_a(f))$ é o número de nulos de $f$ em $G$ contado com multiplicidades
e $Z = \sum_{a\in G} \max(0,-\nu_a(f))$ é o número de zeros de $f$ em $G$ contado com multiplicidades.
\end{teorema}
\begin{proof}
Aplicando \Cref{t:residuos} para o caso $\omega = \dlog f$ e usando \Cref{p:dlog} temos
\[ \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G} \dlog f = \sum_{a\in G} \res_{z=a} \dlog f = \sum_{a\in G} \nu_a(f). \]
\end{proof}

\begin{cor}[Lei da reciprocidade para valorações de funções]
\label{reciprocidade-valoracoes}
Seja $f : \Ch \to \Ch$ uma função meromorfa na toda esfera de Riemann. Então
\begin{equation}
\label{eq:reciprocidade-valoracoes}
\sum_{P\in\Ch} \nu_P(f) = 0,
\end{equation}
i.e. número de nulos é igual ao número de zeros. Este número é chamado \emph{grau de uma função meromorfa}.
\end{cor}

\begin{problema}[Lei da reciprocidade para valorações de diferenciais]
Seja $\omega = g(z) dz$ uma forma diferencial meromorfa na toda esfera de Riemann $\Ch$.
Provar que
\begin{equation}
\label{eq:reciprocidade-valoracoes-formas}
\sum_{P\in\Ch} \nu_P(\omega) = -2.
\end{equation}
\end{problema}

\begin{prop}
\label{p:dlog-indice}
Sejam $f : D \to \Ch$ uma função meromorfa,
$S\subset D$ um subconjunto isolado de polos e zeros dela,
$\gamma \subset D - S$ um ciclo disjunto de zeros ou polos.
Podemos considerar a imagem dele, um ciclo $f(\gamma) \subset \C^*$.
Pela formula de troca nas integrais temos:
\begin{equation}
\frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \dlog f = \frac{1}{2\pi i} \int_{f(\gamma)} \dlog w,
\end{equation}
ou seja
\[ \int_\gamma \frac{f'(z)}{f(z)} dz = \int_{f(\gamma)} \frac{dw}{w} .\] 
O número no lado direito é um invariante topológico do ciclo $f(\gamma)$
conhecido como o \emph{índice} $I(f(\gamma),0)$ do ciclo $f(\gamma)$ com respeito do ponto $0\in\C$.
Para o ciclo simples $C\subset\C^*$
o índice $I(C,p)$ é igual ao número de voltas em sentido anti-horário
que o cíclo $C$ faz ao redor do ponto $P$. Se um ciclo $C$ é uma união disjunta $C = \coprod C_i$
dos ciclos simples $C_i$, o índice $I(C,p)$ é igual à soma $I(C,p) = \sum I(C_j,p)$.
\end{prop}

Graças a discussão do \Cref{p:dlog-indice}
podemos reformular \Cref{t:dlog-val} da seguinte maneira ``visual'':
\begin{teorema}[Princípio de argumento, Cauchy, 1831, 1855]
\label{t:argumento}
Em presuposições de \Cref{t:dlog-val} o número $N-P = \sum_{a\in G} \nu_a(f)$
é igual à soma das mudançãs de argumento $\arg f$ sobre todas as componentes de fronteira $\partial G$,
dividida por $2\pi$, que notaremos por $\Delta_{\partial G} \arg(f)$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Pela fórmula de Newton--Leibniz a integral de $\int_\gamma \omega$ ao redor de um ciclo $\gamma$ é igual
a mudança de primitiva $F(z) = \int_{z_0}^z \omega$ continuada ao redor de caminhos de $\gamma$.
A primitiva de $\dlog f$ é $g=\log f$. Se $w=f(z)\neq0$ então $w = |w| e^{i\arg w}$
e $\log(w) = \log(|w|) + i\cdot \arg(w)$,
i.e. o argumento $\arg(w)$ é a parte imaginária do logaritmo $\log(w)$.
A parte imaginária do logaritmo é uma função bem definida, então
$\int_\gamma \dlog f(z) = \int_{f(\gamma)} \dlog w$
é igual à mudança de argumento de $w=f(z)$ ao redor de $f(\gamma)$.
\end{proof}

\subsection{Teorema de Rouché. Teorema fundamental de álgebra.}

\begin{teorema}[Rouché]
\label{t:rouche}
Sejam $f$ e $g$ holomorfas na região fechada $G$ com fronteira $\partial G$.
Suponha que $|f(z)| > |g(z)|$ para qualquer $z\in\partial G$ na fronteira.
Então as funções $f$ e $f+g$ tem o igual número de zeros em $G$ (contando as multiplicidades), i.e.
\[ \sum_{a\in G} \nu_a(f) = \sum_{a\in G} \nu_a(f+g) .\]
\end{teorema}
\begin{proof}
Aplicando \Cref{eq:dlog-val} para $f$ e $f+g$ temos
\begin{align*}
N(f) = \sum_{a\in G} \nu_a(f)   &= \Delta_{\partial G} \arg(f),\\
N(f+g) =\sum_{a\in G} \nu_a(f+g) &= \Delta_{\partial G} \arg(f+g).
\end{align*}
Logo
\[ N(f+g)-N(f) = \Delta_{\partial G} \arg(1+\frac{g}{f}), \]
mas desde $|\frac{g}{f}| < 1$ implica $\Re(\frac{g}{f})>-1$,
logo $\Re(1+\frac{g}{f}) > 0$, i.e. o ângulo fica no semiplano direito,
e a mudança dele é igual zero. Analiticamente podemos dizer que a função $\frac{f+g}{f}$
tem uma primitiva no $\partial G$.

Outra demonstração. Considere $F_\lambda = f + \lambda g$ para $\lambda\in[0,1]$.
Pela desigualdade $|f(z)| > |g(z)|$ e desigualdade triangulas
vejamos que $F_\lambda$ não é zero na fronteira $\partial G$.
Logo $\dlog F_\lambda$ é forma holomorfa na $\partial G$
e $\psi(\lambda) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\partial G} \dlog F_\lambda$ existe para qualquer $\lambda\in[0,1]$.
Graças a representação como um integral e (equi)continuidade de $F_\lambda(z)$
vejamos que $\psi(\lambda)$ é contínua como função de $\lambda$. Mas também ela toma só valores inteiros.
Qualquer função contínua com valores discretos é localmente constante.
\end{proof}

Já derivamos antes a primeira parte do teorema fundamental de álgebra (\cref{t:fundamental-algebra})
do \Cref{t:liouville} de Liouville,
mas vamos dar outra demonstração utilizando \Cref{t:rouche} de Rouché,
também provando a segunda parte analiticamente e com mais informação sobre
a localização das raízes.
\tfa*
\begin{proof}
\eqref{tfa-1}: 
Aplique o \Cref{t:rouche} de Rouché com $f(z) = c_n z^n$,
$g(z) = c_0 + c_1 z + \dots + c_{n-1} z^{n-1}$ e $G = B(0,R)$
para o raio $R$ suficientemente grande\footnote{Precisamos
$1 > \max_{|z|=R} |c_n|^{-1} |c_0/z^N + \dots + c_{n-1}/z|$,
então é suficiente tomar $R>\max(1,\frac{|c_0|+\dots+|c_{n-1}|}{|c_n|})$.}
para obter
\[ N_{<R}(P) = N_{<R}(c_n z^n), \]
onde o lado direito é igual ao $n$:
\[ \sum_{|a|<R} \nu_a(c_n z^n) = n \nu_0(z) = n. \]
Também provamos que o maior raiz de $P$ é ao máximo $\max(1,\frac{|c_0|+\dots+|c_{n-1}|}{|c_n|})$.

\eqref{tfa-2}: Use o fato, que já provamos que existe só finito número de raízes complexos de $P$
e todas elas são localizadas dentro da bola $B(0,R)$. Então a função $Q(z)$ definida por
\[ Q(z) = \prod_{u\in\C} (z-u)^{\nu_u(P)} \]
é um polinómio de grau $n$, e a função racional $f(z) = \frac{P(z)}{Q(z)}$
satisfaz $\nu_P(f) = 0$ para todos $P\in\C$.
Pela lei de reciprocidade (\cref{eq:reciprocidade-valoracoes})
\[ 0 = \sum_{P\in\Ch} \nu_P(f) = \nu_\infty(f) + \sum_{P\in\C} \nu_P(f) = \nu_\infty(f), \]
logo $f$ é uma função inteira e holomorfa em $\infty$ (então limitada),
e pelo \Cref{t:liouville} a função $f$ é igual ao constante
\[ \alpha = \lim_{z\to\infty} f(z) = \lim_{z\to\infty} \frac{P(z)}{Q(z)} = \lim_{z\to\infty} \frac{c_n + O(1/z)}{1+O(1/z)} = c_n, \]
logo $P(z) = c_n Q(z) = c_n (z-u_1) \dots (z-u_n)$.
\end{proof}


\section{Propriedades topológicas das funções meromorfas}

Em seguida a função $f$ geralmente não é constante.
Se $f(z)$ tem um polo em $z_0$ podemos considerar uma função $\frac{1}{f}$ holomorfa em $z_0$
em vez de $f$, então vamos focar no caso $0\leq \nu_{z_0}(f) < \infty$.

\begin{lema}
\label{l:n-raizes}
Sejam $w_0 =f(z_0)$,
$0\leq n := \nu_{z=z_0}(f(z)-w_0) < \infty$ e $g(z) := \frac{(f(z)-w_0)}{(z-z_0)^n}$,
i.e. 
\[ f(z) = f(z_0) + (z-z_0)^n g(z) \]
 com $n\geq 1$ e $g(z_0)\neq 0$.
Então existem as vizinhanças $z_0 \in U \in D$ e $w_0 \in W \in f(D)$
tais que $W\subset\Ch$ é aberta e por qualquer $w\in W-\{w_0\}$
a equação $f(z) = w$ tem exatamente $n$ soluções distintas em $U$.
\end{lema}
\begin{proof}
Pela holomorficidade de $f$ e $g$ existe $R>0$ tal que $g(z)\neq 0$
e $f'(z)\neq 0$ para
qualquer $0<|z-z_0|\leq R$. Seja $U = B(z_0,R)$ e 
$\mu = \min_{|z-z_0|=R} |f(z)-w_0| > 0$. Considere $W = \{ w\in\C:\, |w-w_0|<\mu \}$.
Para $w\in W - \{w_0\}$ temos
\[ f(z) - w = (f(z) - w_0) + (w_0-w), \]
onde $|w_0-w|$ é uma constante (não depende de $z$) menor de que $\mu$ ($|w_0-w|<\mu$),
e na fronteira $|z-z_0|=R$ temos
$|f(z) - w_0| \geq \mu$. Logo pelo \Cref{t:rouche} de Rouché
as funções holomorfas $f(z)-w_0$ e $f(z)-w$ tem o mesmo número de nulos no $U$, contando as multiplicidades.
Sabemos que $f(z)-w_0 = (z-z_0)^n g(z)$ tem o único nulo $z=z_0$ em $U$ com multiplicidade $n$.
Se $\nu_{z=z_1}(f(z)-f(z_1))>1$ então $f'(z_1)=0$, mas escolhemos $R$ tal que 
$\forall z\in B(z_0,R),\,f(z)=0 \implies z=z_0$, então todos os $n$ nulos de $f(z)-w$ são simples.
\end{proof}

\subsection{Teorema da função aberta. Critério de univalência.}
Lembre que qualquer função $f: X\to Y$ é contínua se e só se
todas a \emph{preimagens} $f^{-1}(V)$ dos conjuntos abertos $V\subset Y$ são abertos.
Por exemplo, sabemos que qualquer função holomorfa é contínua.

Uma função $f: X\to Y$ é chamada \emph{aberta} se todas as \emph{imagens} $f(U)$
dos conjuntos abertos $U\subset X$ são abertos. Isso é, a imagem de qualquer bola $B(z_0,r)$
contem uma bola $B(f(z_0),R)$ de algum raio $R(z_0,r)>0$.

Claramente uma função $f(z) = 0$ de $\C$ para $\C$ não é aberta, como as outras funções contantes.
Também a função $q: \R \to \R$ dada por $q(x) = x^2$ não é aberta,
porque $q(\R) = [0,+\infty)$ não é um subconjunto aberto de $\R$.
Em contraste,
\begin{teorema}[sobre a função aberta]
Qualquer função $f: D\to \Ch$ meromorfa não constante é aberta.
Isso é se não constante $f$ é meromorfa na região $D$ então $f(D) \subset \Ch$ é uma região.
\end{teorema}
\begin{proof}
Pelo \Cref{l:n-raizes} por qualquer ponto $z_0\in D$ existe uma vizinhança $f(z_0) \in W \subset \Ch$
tal que $W\subset f(D)$.
\end{proof}

\begin{defin}
\begin{enumerate}
\item Uma função $f: D\to\Ch$ é chamada \emph{univalente} se ela é injetiva, i.e.
$\forall z_1,z_2\in D, f(z_1) = f(z_2) \implies z_1 = z_2$.
\item Uma função é \emph{localmente univalente} em ponto $P$, se existe uma vizinhança
do $P$ no qual a sua restrição é univalente.
\item Uma função é \emph{localmente univalente na região} $D$ se para qualquer $P\in D$
ela é localmente univalente em $P$.
\end{enumerate}
\end{defin}

\begin{teorema}[Critério de univalência]
\label{t:univalencia}
Uma função holomorfa $f : D\to \C$ é localmente univalente em ponto $z_0$ se e somente se 
$f'(z_0)\neq 0$, i.e. a derivada dela não é zero.
\end{teorema}
\begin{proof}
Temos $f'(z_0)\neq 0$ se e só se $\nu_{z_0}(f-f(z_0)) = 1$,
então pelo \Cref{l:n-raizes} existe uma vizinhança $W$ de $w_0 = f(z_0)$
tal que a equação $f(z) = w$ tem a única raiz em $U = f^{-1}(W)$
para qualquer $w\in W$.
\end{proof}

\begin{problema}
Provar que a função reversa $g$ de uma função univalente $f$ também é univalente,
e que $g'(w_0) = \frac{1}{f'(z_0)}$.
\end{problema}

\subsection{Princípio de máximo de módulo. Lema de Schwartz.}

\begin{teorema}[Princípio de máximo de módulo]
\label{t:maximo}
Seja $f$ holomorfa em $D$ e contínua no fecho $\ol{D}$.
Se existe $z_0\in D$ tal que $f(z_0) = \max_{z\in\ol{D}} |f(z)|$ então $f$ é constante.
Em particular, o máximo de módulo de $f$ é atingido na fronteira $\partial\ol{D}$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Suponha que $M = \max_{z\in\ol{D}} |f(z)|$ é atingido em $z_0\in D$ e $w_0 = f(z)$.
Pelo \Cref{l:n-raizes} temos que $W = \{ w\in\C : |w-w_0|<r \}$
é um subconjunto de $f(D)$ por algum $r>0$, mas logo
$w_0 \cdot (1+\frac{r}{2|w_0|})$ é um elemento na imagem com o módulo maior
de que $|w_0|$.

Também podemos derivar este teorema da \Cref{eq:l2} do \Cref{p:l2},
ou diretamente do \Cref{t:medio} de Cauchy.\footnote{Como fizemos nas aulas.}
\end{proof}


\begin{lema}[Schwartz, 1869]
Seja $f : \D \to \C$ holomorfa no disco unitário $\D := B(0,1)$,
tal que $f(0) = 0$ e $|f(z)| \leq 1$. Então $|f(z)|\leq|z|$
e se existir $z_0\neq 0$ tal que $|f(z_0)| = |z_0|$ então $f(z) = c z$ para algum contante $c$ com
$|c|=1$.
\end{lema}
\begin{proof}\footnote{Essa demonstração, agora padrão nos livros textos,
mas não é a demonstração original de Schwartz.
Ela foi publicada por Carathéodory em 1905,
e ele atribuiu-la ao Erhard Schmidt, também notando que Poincaré deu
uma demonstração similar em 1884.}
Pelo \Cref{p:divide-holo} existe uma função $g(z)$ tal que $f(z) = z g(z)$ e $g$ holomorfa no $B(0,1)$.
Para qualquer $r<1$ pelo \Cref{t:maximo} temos
$\max_{|z|\leq r} |g(z)| = \max_{|z|=r} \frac{|f(z)|}{|z|} \leq \frac1{r}$,
então $\sup_{|z|<1} |g(z)|\leq 1$ logo $|f(z)|<|z|$ no $B(0,1)$.
Se $|f(z_0)| = |z_0|$ pelo \Cref{t:maximo} temos que $g(z)$ é constante,
então $g(z) = g(z_0) = \frac{f(z_0)}{z_0} =:c$ e $|c| = \frac{|f(z_0)|}{|z_0|} = 1$,
i.e. $f(z) = c z$ com $|c|=1$.
\end{proof}


\begin{problema}
Seja $P(z) = z^n + a_1 z^{n-1} + ... + a_n$.
Provar que $\max_{|z|=1} |P(z)| \geq 1$,
e se igual, então $P = z^n$.
\end{problema}

\begin{problema}
\label{p:l2}
Seja $f : D \to \C$ uma função holomorfa no disco $B(0,R) = \{z\in\C:\, |z|<R \}$
com séries de Taylor $f(z) = \sum_{n=0}^\infty c_n z^n$.
\begin{enumerate}
\item Provar a igualdade
\begin{equation}
\label{eq:l2}
\frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} |f(r\cdot e^{i\phi})|^2 d\phi = \sum_{n=0}^\infty |c_n|^2 r^{2n} 
\end{equation}
 para qualquer $r < R$.
\item Use \Cref{eq:l2} para provar o princípio de máximo módulo (\cref{t:maximo}).
\end{enumerate}
\end{problema}

\section{Teorema de Montel. Funcionais contínuos nas famílias compactas de funções.}

\section{Teorema de Hurwitz. Funções univalentes.}

\section{Continuação analítica.}

\section{Teorema de Riemann.}

\section{Automorfismos de domínios simplesmente conexos.}

\section{Superfícies de Riemann. Uniformização.}

\begin{teorema}[Poincaré, Koebe 1907, foi 22o problema de Hilbert]
Qualquer superfície de Riemann simplesmente conexa é biholomorfa a uma das três superfícies padrão:
esfera de Riemann $\C\P^1 = \ol{C}$, reta/plano complexo $\C$ ou disco $D = \{z : |z|<1\}$.
\end{teorema}
Os métodos de demonstração deste teorema são fora deste curso - temos que construir alguns funções
harmônicas, e para isso usamos EDP. Veja e.g. livro texto de Donaldson "Riemann Surfaces" (2011).

\section{Grupos de Fuchs.}

\begin{exem}[Grupo modular]
$\Gamma = \{ z \mapsto \frac{az+b}{cz+d} \,|\, a,b,c,d\in\Z, \, ad-bc>0 \} = PSL(2,\Z)$
\end{exem}

\section{Espaço de módulos de toros complexos.}

\begin{teorema}
O espaço de módulos de toros complexos é identificado com o quociente $\H/\Gamma$
do plano superior por grupo modular.
\end{teorema}

\section{Funções analíticas.}

\section{Exemplos das superfícies de Riemann das funções analíticas.}

% \newpage
% \section{G1}
% \input{pr}

