\bigskip
\emph{\textbf{Soluções.}}

\smallskip
\textbf{Sergey}.

Solução de \Cref{p9}:

Uma solução óbvia é $f(z) = \sin(z)$ e $g(z) =\cos(z)$.
Também as equações tem uma simetria no domínio:
se $f(z),g(z)$ é uma solução, então $f_k(z) = f(kz), g_k(z) = g(kz)$
também é uma solução para qualquer $k\in\C$.
Fórmula trigonométrica do seno da soma
$\sin(z+w) = \sin(z) \cos(w) + \cos(z) \sin(w)$
tem uma versão para cosseno:
\[ \cos(z+w) = \cos(z)\cos(w) - \sin(z)\sin(w). \]
A priori a gente não sabe $g(z+w)$, mas podemos derivar o valor dele
da equação $g(z+w)^2 = 1 - f(z+w)^2$ substituindo $f(z+w)$
por $f(z)g(w)+g(z)f(w)$:
\begin{multline}
g(z+w)^2 = 1\cdot 1 - f(z+w)^2 = (f(z)^2+g(z)^2)(f(w)^2+g(w)^2) - f(z+w)^2
\\ = \big(f(z)^2+g(z)^2\big)\cdot\big(f(w)^2+g(w)^2\big) - \big(f(z)g(w)+g(z)f(w)\big)^2
   = \big(g(z)g(w)-f(z)f(w)\big)^2,
\end{multline}
então para todos $z,w\in\C$ temos
\[ (g(z+w)-g(z)g(w)+f(z)f(w)) \cdot (g(z+w) + g(z)g(w)-f(z)f(w)) = 0. \]
I.e. para todos $z,w\in\C$ ou
$g(z+w)-g(z)g(w)+f(z)f(w)$ ou $g(z+w) + g(z)g(w)-f(z)f(w)) = 0$.

\medskip
\textbf{Arthur}

\medskip
\textbf{Daniel}

\medskip
\textbf{Henrique}

\medskip
\textbf{Igor}

\medskip
\textbf{Joaquim}

\medskip
\textbf{João Marcelo}

\medskip
\textbf{Joel}

\medskip
\textbf{Lívia}
